{
  "exported_at": "2025-12-11T10:51:47.220Z",
  "total_questions": 223,
  "questions": [
    {
      "id": "148500",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148500",
      "title": "פירות - גזל",
      "question": "אחי בירר אצל רבנים לגבי זיתים שהוא קוטף (מעצים שאינם שלו) והם אמרו לו שאין בזה בעיה של גזל, בפרט באלו שהוא עושה מהם זיתים, וגם לא צריך להפריש תרומות  ומעשרות.\r\nלעומת זאת רב שאני ביררתי אצלו סובר שבמקרה הזה זה נחשב גזל ואסור לקטוף.\r\n\r\nלפיכך, כשרצה עזרה בקטיף סירבתי, אבל השאלה היא, מה אני אמור לעשות לגבי אכילה כשאני מתארח אצלו?\r\nא. האם אני יכול לאכול מהזיתים?\r\nב. מה לגבי השמן שהוא מכין מזה ושם בהרבה מאכלים? (בשמן נעשה שינוי בחפץ ובכך הוא לכאורה קנה אותו וא\"כ לי אין בעיה מצד הגזל)",
      "answer": "אין זיתים שאין להם בעלים\r\nאולי יש הגבלות כניסה אך אין בכך להפקיע את הבעלות\r\nאא\"כ שואלים אותם אם התיאשו \r\nאפשר לקטוף עבורם ולדרוש מהם החזר הוצאות\r\nאך בעקרון הם הבעלים ואסור לגזול מהם, מהתורה! \r\nאסור לאכול גזל והאוכל אינו רשאי לברך ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-21T21:04:34Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:12:12.547Z",
      "filename": "2025-12-פירות-גזל.148500.html"
    },
    {
      "id": "148503",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148503",
      "title": "שתייה וקידוש לפני תפילה",
      "question": "שלום רב,\r\n1. אני קורא בתורה. לפעמים אני קורא במניינים מרובים סמוכים בזמנם ואז אני מתפלל שחרית במניין הראשון, אחרי הקריאה עובר למניין נוסף ומתפלל מוסף אחרי המניין האחרון שאני קורא בו. אף שקראתי שמותר לחזן לשתות לפני קידוש כדי שלא יהיה צרוד, אני נוהג לעשות קידוש אחרי הקריאה הראשונה ולאכול מזונות ואז לשתות מים כדי לשמר את קולי. אני מהדר כמעט תמיד לקדש על יין ולא מיץ ענבים. האם יש בעייה בקריאה בתורה אחרי שתיית מלוא לוגמיו יין או רביעית (יש לציין שאני לא מרגיש הבדל משמעותי באיכות הקריאה גם אחרי ששתיתי כוס שלמה של יין) או שמא עדיף לקדש על מיץ ענבים או לשתות בלי קידוש כלל.\r\n2. ראיתי שיש מחמירים שלא יוצאים ידי חובת קידוש לפני מוסף וצריך לחזור ולקדש אחרי מוסף. ואני שואל: אם כן, איך נוהגים רבים (כולל בישיבות) לקדש לפני מוסף בראש השנה ובשמחת תורה? בנוסף, לא שמעתי במקומות שנהגו לעשות כן שהרב נתן הנחייה לקדש שוב אחרי מוסף בסעודה. האם רק אני לא שמעתי ובאמת צריך לקדש שוב או שבאמת אין צורך לחזור ולקדש? ",
      "answer": "שלום.\r\nא. יישר כוח על ההתנדבות, לקרוא בכמה מניינים!\r\nב. אחרי שחרית, ובוודאי אחרי קריאת התורה, אתה יכול לקדש, ולאכול מזונות, עד כביצה! (שו\"ע, רפו', סעיף ג', משנ\"ב ס\"ק ח', ט'.)\r\nג. חובה לעשות קידוש ואח\"כ לאכול.\r\nד. אם עבורך אין הבדל, תחליט, יין או מיץ ענבים. אין הבדל  הלכתי.\r\nה. בשבת בבקר, חובה לעשות קידוש פעם אחת!\r\nהקידוש של הבקר, הוא למעשה ברכת הגפן, ושתיית יין.\r\nאפשר לעשות כמה פעמים, כי אין בכך שום איסור. תמיד אפשר לברך הגפן ולשתות, גם ביום חול... ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-21T11:18:25Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:12:33.880Z",
      "filename": "2025-12-שתייה-וקידוש-לפני-תפילה.148503.html"
    },
    {
      "id": "148505",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148505",
      "title": "לסכן עצמו לצורך הצלת גופה",
      "question": "שלום\r\nמהו ההיתר ההלכתי של חיילי צהל לסכן עצמם לצורך חילוץ חייל מת ?תודה מראש יצחק מהעיר אלעד",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לשיעורים בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/midrash/35895\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/144281\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-01-20T18:48:55.627Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:12:47.101Z",
      "filename": "2025-12-לסכן-עצמו-לצורך-הצלת-גופה.148505.html"
    },
    {
      "id": "148514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148514",
      "title": "טהרה מתמדת לכהנים",
      "question": "שלום כבוד הרב, הרמב\"ם כותב: \r\n\"כשם שמותר לאכול חולין טמאים ולשתותן, כך מותר לגרום טומאה לחולין שבארץ ישראל, ויש לו לטמא את החולין המתוקנין לכתחלה. וכן מותר לאדם ליגע בכל הטומאות ולהתטמא בהן, שהרי הזהיר הכתוב את בני אהרן ואת הנזיר מהתטמא במת - מכלל שכל העם מותרין, ושאף כהנים ונזירים מותרין להתטמא בשאר טומאות חוץ מטמא מת\"\r\nורציתי לשאול איך זה מסתדר עם מתנות כהונה? \r\nכלומר עלייה לרגל, קורבנות, וכולי הם דברים ספציפיים בשנה שאדם יכול לומר לפניהם אני עכשיו הייתי טמא וזה בסדר ועכשיו אני יטהר עצמי לפני שאלך וזה מסתדר עם מה שרשם הרמב\"ם.\r\nאבל מתנות כהונה ממה שאני מצליח להבין הם דברים יומיומים כמו ראשית הגז, חלה, זרוע לחיים וקיבה,ועוד, ולפי שהדברים הללו כל כך יומיומיים אתה חייב להישאר תמיד בטהרה.\r\nולהישאר בשמירת טהרה מתמדת נשמע כמו משימה בלתי אפשרית...",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאכן הכהנים היו צריכים להישאר טהורים אם רצו לקבל תרומה, תרומת מעשר וחלה, משום שמתנות אלו הם קודש.\r\nיש מתנות כהונה שאינם קודש אלא חולין, וביניהם ראשית הגז, זרוע לחיים וקיבה. כהן לא צריך להיות טהור כדי לאוכלם (רמב\"ם ביכורים פ\"א ו-ז).  \r\nאם לא רצו הכהנים לקבל מתנות הצריכות טהרה, הם לא היו חייבים להיטהר. אין להם איסור להיות טמאים. אסור להם להיטמא לטומאת מת, אך לא לשאר טומאות (רמב\"ם טומאת אוכלין טז ט).   \r\nכהן שרצה לשמור על טהרה היה מתרגל לחיות באורח חיים המתאים לכך. כנראה היה לו כלים מיוחדים לשימוש בזמן שהוא או אשתו היו טמאים, וכן על זה הדרך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-28T19:06:24Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:13:47.558Z",
      "filename": "2025-12-טהרה-מתמדת-לכהנים.148514.html"
    },
    {
      "id": "148521",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148521",
      "title": "היחס לנצרות אורתודוקסית",
      "question": "שלום רב,\r\n\r\nאני כרגע נמצא בתהליך גיור. אתחיל ממעט רקע - אבי יהודי אך אמי לא. מבחינת המדינה, וגם די בפועל, היא נחשבת חסרת דת. אמנם היא הוטבלה לנצרות כשהייתה קטנה בברית המועצות, איך היא אינה מקיימת אורח חיים נוצרי בכלל. \r\nלמעשה כל חיי גדלתי כיהודי חילוני - עברתי ברית מילה, חגגנו את כל החגים ומה שניתן לצפות למצוא בבית יהודי-ישראלי. לא חגגנו מעולם חגים נוצרים.\r\n\r\nכרגע, החלטתי שאני מעוניין להתגייר כדת וכדין ולהיות יהודי באופן ״שלם״.\r\n\r\nכרגע אני גר בבית אמי והיא תומכת בתהליך הגיור ומשתדלת לעזור לי ככל יכולתה. למשל: היא מתחשבת בכך שאני שומר שבת, הסכימה להכשיר את המטבח ועוד.\r\n\r\nעם זאת, דבר אחד מפריע לי: בחדר שלה ישנו איקונין נוצרי (למי שלא מכיר, תמונות קטנות מלבניות מעץ, בערך מספר סנטימטרים על מספר סנטימטרים ובהן ״קדושים״ נוצרים). \r\n\r\nתמונות אלו תמיד היו אצלנו בבית, לרוב באיזו פינה רחוקה וגבוהה כי זה, לפי אמונה, שאומר לדעתי טפלה, ״שומר״ על יושבי ובאי הבית.\r\n\r\nעכשיו, אחרי שלמדתי מעט אני יודע שהנצרות היא עבודה זרה והנוכחות של האיקונין מאוד מפריע לי. מאימי עולה כי הוא לא משמש אותה לתפילה (היא לא מתפללת) אלא בעיקר כמזכרת מסבתי (שגרה ברוסיה) ממנה קיבלה אותן, וייחוד סגולות מסוימות (שזהו מנהג רווח בקרב מי שגר במדינות ברה״מ לשעבר). \r\n\r\nרציתי לדעת מה דעת היהדות על נצרות אורתודוקסית (שם לא מתפללים לשילוש, כמו הקתולים) ובפרט על האיקונין.\r\n\r\nובפרקטיקה:\r\n0. האם הן נחשבות עבודה זרה?\r\n1. האם יש בעיה להכנס לחדר שבהן הם נמצאים?\r\n2. האם יש בעיה להתפלל בחדר שהם נמצאים בו? כמובן שברור לי שאסור להתפלל כשמסתכלים לכיוונם.\r\n3. האם יש בעיה בקביעת מזוזה בכניסה לחדר שנמצאים בו?\r\n4. האם מותר לגעת בהם, למשל לצורך הזזתם כשאני מנקה אבק, מסדר וכד׳?\r\n\r\nלמרות שאני יודע שהאיקונין לא שייך לי, עדיין הוא מאוד מפריע לי כשאני רואה אותו ומשתדל להתרחק ממנו כמה שניתן. אני לא מעוניין לבקש מאימי להסתיר אותו או להיפטר ממנו, שכן זה שלה ומשמש לה מזכרת מסבתי. וכן זה רק בחדרה ולא שייכת כאן בקשה כזאת.\r\n\r\nלתשובותיכם אודה",
      "answer": "שלום.\r\nאשריך על ההחלטה לעבור גיור, כדי להיות יהודי שלם! ראה ברכה!\r\nב. לשאלותיך:\r\n1.הפסלים לא נחשבים כעבודה זרה.\r\nלכן מותר לשהות בחדר, לנקות להזיז אותם וכד'.\r\n2. מאחר וזה החדר של אמא, והיא אינה יהודיה, אין לקבוע מזוזה בכניסה לחדר. (אם יש מזוזה, תשיג מזוזה פסולה, ותחליף את הכשירה בפסולה. אמא לא צריכה להרגיש...) \r\nוכן, אין להתפלל בחדר זה.\r\n3. אם יש אילוץ, ואתה חייב להתפלל,  שים כיסוי על הדמויות, והתפלל.\r\nחזק ואמץ! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-01-22T09:49:03Z",
        "upvotes": 75
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:14:38.061Z",
      "filename": "2025-12-היחס-לנצרות-אורתודוקסית.148521.html"
    },
    {
      "id": "148522",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148522",
      "title": "בשר טרף לבעלי חיים",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני קניתי מזון טבעי לכלבה שלי שכולל בשר וירקות טחונים. הובא לידיעתי שהמזון יכול להיות טרף. לאחר ששאלתי את החברה גיליתי שחלקו בשחיטה כשרה וחלקו לא. האם אני יכולה להשתמש בזה לצורכי הכלבה? אדגיש כי אני מחממת את המזון בכלי יעודי שאיני משתמשת בו כמובן. השאלה היא אם צריכה לזרוק את מה שנותר לי והאם כלים שנגעו בבשר הזה צריך להכשיר או לזרוק? \r\nתודה ובשורות טובות,\r\nלירון.",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהכלב לא מצווה לאכול כשר לכן מותר להאכילו טרף. ברור שכלי שבושל בו טרף צריך להכשירו. אם כלי נגע בטרף קר יש לנקותו היטב ולשפשף אותו שלא נשארו עליו שאריות של שומן טרף.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-01-22T08:02:35Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:14:46.696Z",
      "filename": "2025-12-בשר-טרף-לבעלי-חיים.148522.html"
    },
    {
      "id": "148523",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148523",
      "title": "האם מותר לטוס לחוץ לארץ?",
      "question": "שלום כבוד הרב לפי מה שהבנתי יש רבנים שמתירים לטוס לחול לתקופה קצרה גם למטרת טיול התרעננות \r\nרציתי לשאול האם הדבר מותר גם לאשכנזים וגם לספרדים בני עדות המזרח\r\nמחכה לתשובה תודה רבה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין הבדל בין אשכנזים לספרדים בהלכה זאת.\r\nבגמרא מבואר שאסור לצאת מארץ ישראל לחוץ לארץ לטייל (בבא בתרא צא.). וכן נפסק בשולחן ערוך (תקלא ד).\r\nבשו\"ת שבט הלוי (ח\"ה סי' קע\"ג) נטה להתיר לצאת מארץ ישראל לזמן מועט מאד כדי לטייל ולראות פלאי הטבע של יוצר בראשית. ובמנחת אשר (במדבר סי' צט אות ו-ז) פקפק בדבריו שהרי רוב בני אדם היוצאים מהארץ לטייל אינם בהכרח מתחזקים באהבת ה' כתוצאה מכך. ועוד שאם משום ראיית נפלאות הבורא לא נתיר אלא לאותו שעבר וראה בארץ לארכה ולרחבה בכל פלאי ארץ ישראל ונפלאותיה ומבקש הוא לראות ולידע מה שלא ראה עד עתה.\r\nהמנחת אשר עצמו כתב שמותר לצאת מהארץ לצורך מנוחת הנפש להתרחק מעומס וטרדות החיים, וזה חשוב כדבר מצוה שמבריא נפשו וגופו לעבודתו יתברך.\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהארכתי בזה יותר כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/140821\">https://www.yeshiva.org.il/ask/140821</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-22T09:37:59Z",
        "upvotes": 91
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:14:55.168Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לטוס-לחוץ-לארץ.148523.html"
    },
    {
      "id": "148529",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148529",
      "title": "הלכות כלאיים בין לימונית וזעתר",
      "question": "שלום הרב אני שותל כרגע צמחי תבלין בגינה שלי, ורצתי לשאול מה אני צריך לעשות בהלכות כלאיים אם אני רוצה לשתול זעתר באותה חלקת אדמה עם לימונית (זעתר הוא צמח שמתרבה) אשמח לתשובה, אבישי גלסר.",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה \r\n\r\nאנו מחויבים את הזעתר כאילן )בן אזוב( ולכן אין כאן כלאים ובייחוד שזה תבלין.\r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nחמודה הלוי עמיחי ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2025-01-21T21:29:37Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:15:32.016Z",
      "filename": "2025-12-הלכות-כלאיים-בין-לימונית-וזעתר.148529.html"
    },
    {
      "id": "148530",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148530",
      "title": "ברוך שעשני כרצונו",
      "question": "בברכות השחר כתוב ״ברוך שעשני כרצונו״ רציתי לדעת מה זה אומר, הקדוש ברוכו ברא את האישה מצלע אדם אבל האם הוא ברא את האישה לפי רצונו לפי החלטתו לא כמו שברא את האדם, כשהוא ברא את האדם הוא התייעץ עם המלאכים?\r\nהאם לפי הפסוק זה אומר שהאישה היא הבחירה הטובה של הקדוש ברוכו והיא עזר כנגדו לא כמו האיש?\r\nתודה רבה.",
      "answer": "עייני בפרשנות הראי\"ה קוק זצ\"ל, שבסידור עולת ראיה (על אתר): \r\n\"עם כל היתרון של האיש הפועל והרושם את רשמי השפעתו ומפעלותיו בחיים ובעולם, הנה יש לעומת זה ג\"כ יתרון להאשה הנפעלת, שהיא עשויה בתכונה כזאת של קבלת רשמים, בזה שהפעולות והתעוררות המעשה העצמיות ירשם האדם על ידן בצמצום של כחו החמרי והרוחני, ויוכל לפעמים לסור עי\"ז מהמגמה האלהית העליונה, מה שא\"כ התכונה הנפעלת של האשה כשהיא ישרה, היא עלולה להרשם ולהפעל מתכונת השפע של המעשה אשר עשה האלהים, מהתכונה הישרה, כאשר עשה את האדם ואת העולם, את התכן החמרי והרוחני שבהויה, ישר מכוון לרצונו העליון הפשוט והישר, וע\"כ מברכת היא האשה בהודאה על חלקה הטוב : שעשני כרצונו\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-01-24T10:09:10Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:15:40.193Z",
      "filename": "2025-12-ברוך-שעשני-כרצונו.148530.html"
    },
    {
      "id": "148540",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148540",
      "title": "נרות חנוכה שהתקבלו במתנה",
      "question": "אני אוהב להדר במצוות הדלקת נרות חנוכה ומדליק בנרות שמן, השנה לא הצלחתי להשיג נרות ליד הבית ובקשתי מחבר שיקנה לי נרות ליד שמן ליד הבית שלי ושאשלם לו עליהם שנפגש, כשהגיע לא היה מוכן לקחת ממני תשלום (ככל הנראה בגלל שרצה להחזיר לי על כך שקניתי לו לפני כמה חודשים במתנה ספר קודש בהפתעה)\r\n\r\nידוע לי שמצוות הדלקת נרות חנוכה חשובה מאוד וכי יש בה מעלות רבות, האם נוצרה פה בעיה שהנרות שהשתמשתי בהם נתקבלו במתנה? האם עלי להתעקש לשלם עליהם או לפחות פרוטה?\r\n\r\nנ.ב\r\nהערכה הכילה 8 נרות שמן ולאחר שהשמתשתי בהם, מלאתי אותם בשמן זית והחלפתי את הפתליות. (השמן והפתליות נרכשו על ידי)",
      "answer": "אין בכך בעיה בקיום המצווה, קיבלת מתנה ונחשב כרכוש שלך,\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-23T20:25:25Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:16:39.992Z",
      "filename": "2025-12-נרות-חנוכה-שהתקבלו-במתנה.148540.html"
    },
    {
      "id": "148545",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148545",
      "title": "קדיש על אבא",
      "question": "שלום רב \r\nאבא שלי יהודי ביקש לשרוף את גופותו ולפזרה בים לפיכך לא נערכה קבורה שבעה כהלכתה . אני חילוני אבל בכל זאת מבקש לדעת מה נדרש ממני כבנו שנשמתו תהייה בטוב , האם לקרוא קדיש ואם כן מתי ואיך וכל מה שצריך מהחשוב ביותר לפחות .\r\nהמון תודה ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי בעצב על הבקשה של אבא שלך, על כך שהוא לא זכה להגיע לקבורה, ושלא זכה שייעשו לו דברים שמאוד טובים לאתם לאחר מותו.\r\nלפחות אביך זכה שבנו רוצה לזכות אותו ולתקן את הקלקולים שלו.\r\nלכן, זכית שיש לך את היכולת לכבד את אבא שלך ולתת לו גם אחרי פטירתו.\r\nנצל את ההזדמנות הזו ותזכה אותו באוצר אין סופי.\r\nאמור קדיש על אבא שלך, ותזכה אותו.\r\nהיכנס לקישור ותראה את כל הפרטים וגם הסבר כללי שיחבר אותך לאמירת הקדיש. הקישור: https://kavod.co.il/%d7%94%d7%9c%d7%9b%d7%95%d7%aa-%d7%95%d7%9e%d7%a0%d7%94%d7%92%d7%99%d7%9d/%d7%a7%d7%93%d7%99%d7%a9-%d7%a2%d7%9c-%d7%a0%d7%a4%d7%98%d7%a8/\r\nדברים נוספים שאפשר לעשות לטובתו:\r\n1. לימוד לעילוי נשמתו, שלך או של ציבור.\r\n2. לתרום לעילוי נשמתו.\r\n3. להקדיש דברים לעילוי נשמתו.\r\nועוד ועוד.\r\nשיהיה לך המון הצלחה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-01-22T22:20:54Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:17:12.041Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-על-אבא.148545.html"
    },
    {
      "id": "148551",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148551",
      "title": "סעודה שלישית - קידוש לפני סעודת שבת בחורף",
      "question": "ערב טוב.\r\nבשבת בבוקר, אחרי שכולם חוזרים מבית הכנסת בערך בשעה 10:30 - 10:45, אנחנו אוהבים לעשות קידוש עם כמה קצת עוגות ועוגיות. אחרי זה הילדים לא כל כך רעבים, אז אנחנו עושים את הסעודה בשעה 1 או 2 בצהרים. בחורף זה אומר שכבר לא נשאר זמן לסעודה שלישית.\r\n1. האם יש בזה בעיה?\r\n2. האם אפשר להגיד שקידוש עם דברי מאפה - זה בעצם \"סעודה שניה\", והסעודה בשעה 1 או 2 בצהרים - זה כבר \"סעודה שלישית\"?",
      "answer": "לכתחילה יש לעשות את שלוש הסעודות דווקא על פת אולם בסעודה שלישית אפשר להקל בעת הצורך (שולחן ערוך אורח חיים רעד, ד וסימן רצא, ה).\r\nאם רוצים לאכול פת הבאה בכיסנין בשיעור קביעת סעודה (שיש ליטול ידיים ולברך אחריהם ברכת המזון) יוצאים לכל הדעות ידי סעודה שניה (שמירת שבת כהלכתה נד, לא).\r\nיש פוסקים רבים המתירים לצאת ידי חובה גם בפת הבאה בכיסנין שאין בה כדי קביעת סעודה (פרי מגדים אשל אברהם קפח, ט למד כך מהמגן אברהם; ערוך השולחן תקכט, ג; שולחן ערוך הרב אורח חיים  קפח, י בהערה; הערת הרב נבנצל בשם הרב אוירבך על סימן רעג, ס\"ק כה במשנה ברורה). אבל להלכה כתבו האחרונים שזאת לא האפשרות העדיפה (שמירת שבת כהלכתה נד, לא ועוד)\r\nאבל כמו שכתבתי בהתחלה, לכתחילה יש לעשות את הסעודה על פת דווקא. לכן, עדיף שתקנו לחמניות קטנות ותעשו נטילת ידיים ואת הסעודה הגדולה תעשו, כמו שכתבתם, בשעה יותר מאוחרת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-03-08T23:27:45Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:17:51.895Z",
      "filename": "2025-12-סעודה-שלישית-קידוש-לפני-סעודת-שבת-בחורף.148551.html"
    },
    {
      "id": "148555",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148555",
      "title": "לאן משה נעלם במשך 50 שנה",
      "question": "אם משה היה כבן 20 כשברח ממצרים ובן 70 כאשר נשא את ציפורה לאשה, היכן היה במשך 50 שנה אלו?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום,\r\n\r\nראשית יש מדרש שאומר שבגיל 60 משה הרג את המצרי, וזה כבר יותר מקרב אותנו אל התאריך.\r\nאבל ניתן לפרש שהתורה מספרת רק תחנות חשובות גם אם נדמה לנו שזה היה מיד, לדוגמא: בתורה כתוב שיעקב ברח מפני עשו אל לבן ורק עבר בדרך בבית אל. זה נשמע שסה\"כ לקח לו כמה ימים עד שהוא פגש את רחל על הבאר. אבל המדרש מגלה לנו שמשה השתהה בבית מדרשם של שם ועבר 14 לפני צאתו לחרן. גם כאן יכול להיות שמשה ברח אבל לא הגיע ישר למדין אלא עבר כמה תחנות בדרך אך הן לא חשובות. כמו\"כ יכול להיות שהוא שהה במדין כמה שנים עד ליום שהוא בדיוק פגש את בנות יתרו ליד הבאר, אלא שהתורה לא ראתה צורך לכתוב זאת.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-01-27T08:56:23Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:18:18.383Z",
      "filename": "2025-12-לאן-משה-נעלם-במשך-50-שנה.148555.html"
    },
    {
      "id": "148556",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148556",
      "title": "מתי אזכרה לאחר 11 חודש",
      "question": "היי \r\nאמא של נפטרה בתאריך כ״ה באדר ב תשפ״ד 04:04/2024\r\n\r\nמתי אנחנו אמורים לעשות אזכרה ולעלות לקבר? ",
      "answer": "11 חודש כה'  שבט,\r\n12 חודשים כה' אדר.\r\nהאבלות מסתיימת בסוף 12 חודשים.\r\nמידי שנה תעשו אזכרה בכה' אדר.\r\nבשנה הראשונה - תקיימו אזכרה ב11 חודש - תעשו הפסקה באמירת קדיש שבוע ותחזרו לומר עד סוף 12 חודשים,\r\nתזכירו גם יום זה בהדלקת נר נשמה, ברכות ודברי תורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-26T14:41:02Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:18:26.530Z",
      "filename": "2025-12-מתי-אזכרה-לאחר-11-חודש.148556.html"
    },
    {
      "id": "148564",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148564",
      "title": "להשפיע בשלמות",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם הדרכת התורה היא שנשפיע על החברה בתורה גם כשאנחנו עוד לא בנויים בתורה, או האם אפשר להשפיע גם בשלב ה\"גדילה בתורה\"?\r\n_____\r\n\r\nהנפק\"מ היא ישיבה תורנית\\תיכון דתי, וכו\".\r\n\r\n\r\nתודה רבה הרב!!\r\n",
      "answer": "אלו דברים שאין להם שיעור \r\nקשה לקבוע גיל להשפעה \r\nיש צורך בידע, אחרי כמה שנות ישיבה גבוהה בכושר הבעה ועוד\r\nגיל תיכון  מוקדם מדי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-23T20:59:50Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:19:13.319Z",
      "filename": "2025-12-להשפיע-בשלמות.148564.html"
    },
    {
      "id": "148566",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148566",
      "title": "שכן שמזיק לי בזמן שיפוצים",
      "question": "רציתי לשאול דין הלכתי בנושא שכנים, אני יודע שצריך לשמוע שני הצדדים כדי לפסוק, אבל הייתי שמח אם ינתן לי תשובה עניינית עם מקורות למה שאני שואל.\r\nאם יש אדם שבונה קומה לבית שלו בבניין, ברשלנות לא על פי התקן כלומר בלי פיגומים שהוא שובר, עכשיו כמה פעמים דברתי איתו על הזקים לבית שלי ולבניין כי אני ועד בית בבניין, ויש לי אם הדייר הזה נסיון בהזקים.\r\nלגבי הבית שלי אמרתי לו שישים לי גגון כמו שהוא שם לדייר נוסף במרפסת והוא לא שם, ואחרי פעם אחת ובקשה ממנו, הוא שם. ולפני סוכות בא והוריד את זה רק שאחרי שבניתי את הסוכה הוא המשיך לשבור ופשוט העיף עלינו אבנים ועל הסוכה וכל מה שהיה בתוכה, ואמרתי לבעל הבית שאם הוא לא יפסיק להזיק הוא לא יביא את הקבלן שלו והעובדים שיתקנו אלא אני יביא משהו חיצוני והוא יצטרך לשלם, כי חשבתי שאין הגיון שהוא יתיר לעצמו להזיק בכוונה ולהתקמצן בעודו יודע שאחר כך הוא בא ומסדר לפי איך שבא לו, וזה גם אחרי סוכות בקשתי שישים גגון כמו ששם לשכן ולא שם ועוד פעם התיך אבנים ואחר כך מלט על הריצפה והגדר, וכך גם בתוך הבית הוא מילא כנראה מים לבדוק נזילות ונכנס לי מים בתוך הקיר של השרותים וגם עבר לשכן למטה ככה שגם הריצפה שלנו רטובה, וכן כל החלונות הוא לא בא לכסות את זה שהוא עבד עם המלט והכל מלא מלט ולכלוך, ויש עוד הרבה הזיקים שעשה עם הדוד אבל את זה הוא סידר מהר יחסית, השאלה שלי אם אני יכול להביא משהו חיצוני הן בגלל החוצפה, ואולי ההתרה שהוא מתיר לעצמו להזיק שאחר כך בסוף מתי שנוח לו יבוא וינקה ויתקן, והן מצד זה שהקבלן לכלך והזיק גם בבנין וגם עשה לעוד אנשים הזקים והוא פשוט מזלזל ועושה עבודה לא טובה, והן בגלל שהזהרתי אותו שלא הוא זה שיתקן, שזה נזקים הלכלוך והמלט הם בכוונה שהם היו יכולים להמנע רק אם היה לא מרגיש בנוח איתי כמו שהוא לא הרגיש בנוח עם השכן שבלי שיבקש הלך הקבלן ושם לו גגון. \r\n\r\nולגבי הבנין אמרתי לו שהיות והוא סיים בחוץ לעבוד כבר לפני מעל חודש, ועכשיו הוא עובד רק בתוך הבית, לכן לא הגיוני להשאיר כל הלכלוך והמלט ככה ושינקה ויתקן, והוא אומר כן ודוחה, ושבוע שעבר אמרתי לו שיש לו עד סוף השבוע הזה אם לא יסדר אני יביא משהו חיצוני על חשבונו, או שאני יפנה לעירייה על כמה דברים לא חוקיים שהוא עשה בבניין כולל תביעה משפטית על רשלנות, והוא אמר שזה יהיה מסודר עד יום שישי, השאלה שלי כאן שבכלל הוא עדין לא התחיל לעבוד על זה, לכן סביר להניח שהוא לא יסיים האם אני יכול לפנות  לרשויות במידה והוא לא יביא לי כסף לאדם חיצוני שינקה ויתקן? תודה רבה וסליחה על האריכות.   ",
      "answer": "כפי שאמרת אין כאן פסק דין אלא לימוד של כמה הלכות: \r\n\r\nא. אסור להזיק גם אם זה על מנת לתקן או לשלם בעתיד.(שולחן ערוך חושן משפט סימנים שמח. שנט. שעח.)\r\nב. מעיקר הדין החיוב על המזיק הוא לתקן את הנזק ולהחזיר את המצב הקיים למה שהיה רגע לפני הנזק.\r\nג. מותר לאדם לתבוע את חבירו לבירור בבית דין במידה והא חושב שהוא ניזוק מהתנהגות חבירו.\r\nד. יש לשים לב שתקופת שיפוצים כרוכה בחוסר נעימות (רעש לכלוך וכדו) וכפי שהיום השכן משפץ מחר אתה תרצה לשפץ ולכן יש לחשוב איך אפשר להתחשב זה בזה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-01-28T16:53:11Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:19:29.905Z",
      "filename": "2025-12-שכן-שמזיק-לי-בזמן-שיפוצים.148566.html"
    },
    {
      "id": "148567",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148567",
      "title": "מעשר כספים כשאני זקוק לכסף - מה לעשות?",
      "question": "שלום וברכה הרב!\r\nבעניין מעשר כספים ומצוות צדקה. \r\nאנחנו זוג צעיר עם ילד מתוק ברוך ה בלי עין הרע.\r\nבאופן כללי במהלך החיים שלי כרווק נתתי צדקה מהלב - לעניים, ישיבות בתי כנסת וכד\r\nאבל זה לא היה מעשר בדיוק, אלא ככל הנראה זה היה פחות ממעשר וככה הורגלתי עם השנים.\r\nגם אשתי שתחיה נתנה צדקה פה ושם אבל לא מעשר כספים. \r\nהיום ביררתי את הסוגיה של המעשר כספים. דברתי עם בן אדם שאמר לי עד כמה שזה חובה וכו והוא גרם לי להרבה לחץ ומחשבות בנושא. כי עד עכשיו באמת השתדלנו לתת צדקה מהלב, אבל לא הקפדנו על מעשר כספים. \r\nהעניין הוא כך,\r\nכבר הרבה זמן שאנחנו מחכים ומעוניינים בעז\"ה שנוכל לקנות בית קורת גג ועם מינימום שיעבוד למשכנתא. אנחנו לא מעוניינים ולא רוצים חיים שנהיה בהם משועבדים לכסף וללחץ איך לסגור את החודש וכו... \r\nלכן כבר במשך כמה זמן שאנחנו משתדלים לחסוך בשביל קניית דירה.\r\nהיום דירה בבניין שראינו עולה כ1,200,000 ש\"ח וכיום אנחנו רחוקים מזה, אמנם אנחנו משתדלים מאוד לחסוך. \r\nוגם בהוצאות השוטפות שלנו אנחנו מאוד משתדלים לחסוך. \r\nאת הכסף שאנחנו חוסכים רצינו לשים בצד, במקום כמו פקדון בבנק כדי שיעלה קצת והרצון והשאיפה שלנו שבסוף נוכל לחסוך את האחוז הכי גדול שנצליח משווי דירה. \r\nוזה כדי להמנע כמה שנוכל מהריביות הגבוהות של המשכנתא. \r\nבימים האחרונים חשבתי הרבה מאוד על העניין של המעשר כספים והחלטתי לשבת ולכתוב בערך את הרווחים שלנו כשנה אחורה. ולראות מה העשירית של הכסף שיוצא. \r\nיצא שהעשירית היא כ40,000 ש\"ח. זה הרבה כסף.\r\nאם נתרום כמעשר כספים את כל הסכום אני חושש שזה להיות כמו חסיד שוטה. כי לנו כרגע אין בית משלנו, אנחנו רוצים לחסוך לבית ואם נתרום את כל הסכום הזה זה אולי קצת ירחיק אותנו מהבית ואולי זה יגרום לנו בעתיד להצטרך לקחת משכנתא גדולה יותר עם ריבית גדולה יותר... \r\nמצד נוסף, אולי מה שצריך לעשות זה לתרום וזהו?\r\nללכת עם דברי חז\"ל עשר בשביל שתתעשר, בלי לחשוש מה יהיה וכו\r\nואולי אפילו בזכות התרומה של 40,000 ש\"ח יפתח לנו שפע משמים ובעז\"ה יסתדרו העניינים עם הדירה וכו עוד יותר טוב?\r\nאמנם שוב , אולי זה קצת לנהוג כמו חסיד שוטה? \r\nבקיצור יצא שחשבתי על זה הרבה מאוד מתוך רצון אמיתי וכנה להבין מה הכי נכון לנו במקרה הזה? מה אנחנו צריכים לעשות ומה הכי נכון שנעשה? \r\nלתרום את כל העשירית?\r\nלהמשיך לתת צדקה, אבל לא צריך לתת עשירית?\r\nלרשום את כל ההכנסות בצד וכשה בעז\"ה ירחיב את גבולינו נפריש עשירית?\r\nאו שכרגע אנחנו פטורים ממעשר מהכסף שאנחנו חוסכים לדירה?\r\nהיינו שמחים לשמוע מה הכי נכון לנו לעשות במקרה הזה?\r\nנוסף על כך:\r\nעל איזה סוגי הכנסות צריך לתת מעשר?\r\nלדוגמה אם קיבלתי מלגה של 5000 בשביל הלימודים. אבל שנת לימודים עלתה לי 15,000. צריך להפריש תרומה מהמלגה, או שזה מתקזז עם השכר לימוד?\r\nתודה רבה!!",
      "answer": "מצער מאוד שאותו \"בן אדם\", שכנראה אינו מתמצא בסוגייה, היטעה אתכם הלכתית, וגרם ללחץ מיותר. \r\nנעשה מעט סדר:  יש 3 שיטות עיקריות בעניין מעשר כספים: א. יחידאית שסבורה שזו חובה דאורייתא;  ב. הפוסקים שזו חובה דרבנן;  ג. הסוברים שאין מדובר אלא בהנהגה טובה.  [סיכומי דברים תוכלו לראות בספר מעשר כספים, לרב אלברט; בשו\"ת ציץ אליעזר, ועוד הרבה]. \r\nזאת בשונה ממצוות צדקה, שהיא בוודאי דאורייתא, אלא שבה יוצאים ידי חובה ב\"משהו\", ואין כל צורך ב\"מעשר\", וגם זאת רק כאשר לפנינו \"עני\" כהגדרתו ההלכתית. \r\nבשל כך הורו הפוסקים שמי שמצבו דחוק, הרי שכל עוד זה מצבו הוא פטור מ\"מעשר\" ויסתפק במצוות צדקה, ומעט יותר, ותו לא. \r\nזה - לפי המתואר - מצבכם.  זוג צעיר, שכנראה אין לו משאבים עצמאיים, שאינו רוצה ליפול על \"גב\" ההורים, שרוצה לקיים מצוות ישוב ארץ ישראל, וגם להימנע מ\"פרנסת\" הבנקים בריביות. \r\nולכן, לאור הנ\"ל ברור שבשלב זה של חייכם, אינכם מחוייבים במעשר כספים. \r\nהנכון הוא שבכל חודש תתנו \"משהו\" [!] לצדקה אמתית, ראויה וטובה, ועוד מעט לצדקה פה ושם - ותו לא. \r\nאי\"ה כאשר תגיעו אל המנוחה ואל הנחלה - תרתי משמע - ויתאפשר לכם לתת יותר, הרי שכך תנהגו, וגם זאת בהדרגתיות, ובשמחה.\r\nשיהיה לכם בע\"ה 'ישוב טוב' ומשפחתיות מוצלחת. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-01-24T10:34:38Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:19:38.094Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-כשאני-זקוק-לכסף-מה-לעשות.148567.html"
    },
    {
      "id": "148573",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148573",
      "title": "עיקור כלבה עם בעיה בריאותית",
      "question": "היי! \r\nלפני כשנה וחצי אימצנו כלבה, והחלטנו כבר אז לא לעקר אותה. בהמשך? התברר לנו שהיא מקבלת הריונות מדומים, שעלולים לגרום לה לדלקות, בנוסף נגרמות לה דלקות קבועות בעיניים.\r\nהוטרינרית אמרה שהדרך למנוע את זה היא לעשות עיקור. חשוב לומר שביחד עם כל אלו, אם היא אכן תיכנס להריון, בעיות הברכיים שלה יחמירו מאוד.\r\nכשאנחנו דואגים לכך שהוטרינרית לא יהודייה, האם אפשר לעקר את הכלבה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nיש למכור את החתולה לגוי שהוא יאמר לוטרינרית הגויה לעקר את החתולה. \r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2025-01-26T19:29:46Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:20:23.567Z",
      "filename": "2025-12-עיקור-כלבה-עם-בעיה-בריאותית.148573.html"
    },
    {
      "id": "148578",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148578",
      "title": "חתונת כהן עם גרושה",
      "question": "האם כהן יכול להתחתן עם גרושה דרך הרבנות ורק בניו יהיו פסולים לכהונה?\r\nכדת משה וישראל?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nקיים אסור מהתורה לכהן להתחתן עם גרושה. לכן הרבנות לא תחתן כהן עם גרושה שעל ידי החתונה תגרום להם לחיות באסור.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-01-24T12:50:44Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:20:58.209Z",
      "filename": "2025-12-חתונת-כהן-עם-גרושה.148578.html"
    },
    {
      "id": "148579",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148579",
      "title": "סתירה לכאורה בספר חזון עובדיה בדין ביטול כלי מהיכנו",
      "question": "בלימוד ספר חזון עובדיה על הלכות שבת חלק ג מצאתי לכאורה סתירה בדין ביטול כלי  מהיכנו. בעמוד ריד הרב כותב שאם המוקצה שנותן על הכלי הוא לא דבר ונותנו רק לשעה קלה, אין הנחת המוקצה בצלחת נחשבת לביטול כלי מהיכנו והדוגמא שהרב נותן היא קליפות ועצמות שנותנים בצלחת. ובעמוד ריט לגבי מוקצה ביום טוב הרב כותב: \"יש ליזהר שלא להניח ביום טוב קליפות ועצמות לתוך צלחת ריקה (אפילו הם ראויות למאכל בהמה) שהרי על ידי כך הוא מבטל כלי מהיכנו\" ובסיום ההלכה הוא כותב \"אבל קליפות של אגוזים ושקדים שאינם ראויות אפילו למאכל בהמה, אף בשבת צריך ליזהר בזה\". משמע מדבריו שקליפות ועצמות יכולות להוות ביטול כלי מהיכנו?",
      "answer": "אפשר אולי לתרץ שבעמוד ריט' מדובר באופן שהוא מתכוין להשאיר את הקליפות כל היום. \r\nאך אכן השאלה טובה ולא זכיתי להבין את דברי הרב. אולי למישהו מהקוראים יהיה תירוץ טוב או שישאל את אחד מתלמידיו הקרובים של הרב וישתף את התשובה בתגובות.\r\n\r\nיגדיל תורה ויאדיר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-01-23T11:51:03Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:21:06.431Z",
      "filename": "2025-12-סתירה-לכאורה-בספר-חזון-עובדיה-בדין-ביטול-כלי-מהיכנו.148579.html"
    },
    {
      "id": "148582",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148582",
      "title": "האם יש לברך היום על ראיית מלכים ונשיאים?",
      "question": "בשולחן ערוך (רכד ח) כתב: \"על מלכי ישראל אומר: בא\"י אלקינו מלך העולם שחלק מכבודו ליראיו ועל מלכי עובדי כוכבים אומר, ברוך שנתן מכבודו לבשר ודם\".\r\n\r\nהאם יש לברך ברכה כאשר רואים מלכים או נשיאים של מדינות בימינו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלמעשה אין לברך ברכה זאת בימינו. על נשיאים אין לברך משום שהם נבחרו לתקופה מוגבלת, ואין להם סמכות לשפוט ולהעניש כמו המלכים של פעם. והמלכים הבודדים שיש בימינו בארצות הנחשלות שיש בידם לשפוט ולהרוג ללא צדק אינם מכובדים כלל, אלא מבוזים בעיני העמים המתוקנים היום (מנחת אשר שמות עמ' צו-צז).\r\n\r\nאך טוב לברך על מלכים ונשיאים בימינו בלי שם ומלכות (ראה מ\"ב רכד יב).\r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nכתב המשנה ברורה (רכד יב) על פי דברי הרדב\"ז: \"השלטונים שאין עול מלך עליהם לשנות דבריהם ודן והורג במשפט מברך עליהם\".\r\n\r\nלפי זה כתב המנחת אשר (שם): \"על נשיאי המדינות הנבחרים אין לברך משום שאין בתפקידם שמץ של מלכות והם נבחרים רק לזמן מוגבל, ואין להם כל זכות לשפוט ולהעניש\".\r\n\r\nויש שחלקו על קביעה זו. בשו\"ת יחוה דעת (חלק ב סימן כח) כתב:\r\n\r\n\"אולם נראה שהואיל ויש בידו של נשיא מדינה לקבל או לדחות המלצת חנינה על מי שנידון למות על ידי בתי המשפט המוסמכים לכך, נמצא שסמכות דיני נפשות מסורה בידו, והרי הוא כמלך שדן והורג במשפט. ואף על פי שהנשיא נבחר רק לתקופה מסויימת ואינו נשאר בנשיאותו כמלך שנשאר במלכותו עד סוף ימיו, מכל מקום כיון שבאשר הוא שם נשיא הוא, מברכים עליו בשם ומלכות. וכאותה שאמרו במגילה (דף טז:): תעלא בעידניה סגיד ליה\". ע\"ש שהביא עוד פוסקים שסברו כך.    \r\n\r\n \r\n\r\nאך גם לדעת היחוה דעת אין לברך אלא כאשר הם לבושים בבגדי מלכות. וז\"ל:\r\n\r\n\"אולם עדיין יש מקום לדון אם אפשר לברך על נשיא שהוא לבוש בגדי אזרח, ואין העם רואה את כבודו ואת גודלו, כמו המלך שלובש בגדי מלכות, שכולם רואים את יקר תפארת גדולתו...וספק ברכות להקל\".\r\n\r\nלמעשה לשיטה זאת אי אפשר לברך על הנשיאים היום שלבושים כאזרחים רגילים (פסקי תשובות אות ז).\r\n\r\nויש חולקים וסבורים שלא צריך שהמלך יהיה בבגדי מלכות. עיין שם ביחוה דעת. ובתשובות והנהגות (כרך ב סימן קלט) כתב: \"שמעתי שהגרי\"ח זוננפלד זצ\"ל שנפגש עם מלך ירדן בסתר באהל ובירך, ומשמע שאפילו לא מופיע בכבודו מברכים על עצם הראייה לראותו וצ\"ב, וצריך לומר דס\"ל דגם בזה כיון שרואה המלך שניתן לו מלכות מהשמים מברך\".\r\n\r\n \r\n\r\nלגבי ברכה על מלכים בזמן הזה שיש בידם לשפוט ולהעניש, כתב המנחת אשר (שם): \"ונראה לענ\"ד ברור דאין לברך ברכה זו על אותן מלכים ועריצים שיש בידם להרוג במשפט, דברכה זו נתקנה על מלכים שמשפטם היה בצדק וביושר, ולא על אלה שדנים בשרירות לבם ללא דין וללא צדק ועליהם אין לברך שנתן מכבודו, דהלא בעיני משפחת העמים המתוקנים אין זה כבוד כלל אלא גנאי ובזיון גדול, ואין לברך את ה' שחלק מכבודו לבשר ודם על דבר שאינו כבוד אלא בושה ובזיון\".\r\n\r\n \r\n\r\nלגבי מלכת אנגליה ושאר בתי המלוכה שבאירופה היום: עקרונית אפשר לברך גם על מלכה ולא רק על מלך (שבט הלוי ח\"א לה תשובות והנהגות ב קלט).\r\n\r\nהתשובות והנהגות (שם) נטה עקרונית שיש לברך על ראיית מלכת אנגליה, וכתב \"אפילו בזמננו שעל כל חוק חדש המלכה חותמת, ולא מתחלפת אלא המלוכה בידה וביד צאצאיה, וכבודה ככבוד מלכים ממש, ואף שלמעשה אינה מתערבת בסדרי השלטון, מ\"מ צריך את חתימתה על כל חוק וחוק, והממשלה יונקת את סמכותה ממנה, וכבודה לא פחת כל הדורות כמלא נימא\". אלא שהסתפק באיזה אופן אפשר לברך ע\"ש.\r\n\r\nאך המנחת אשר (שם) כתב: \"על בתי המלוכה באנגליה ובשאר מדינות אירופה אין לברך כי אין להם שום סמכויות ואין במלכותם מאומה מלבד כבוד מדומה וריק.\"\r\n\r\n \r\n\r\nנראה שטוב לברך בלי שם ומלכות בכל המקרים הנ\"ל. והרי כתב  המשנה ברורה (רכד ס\"ק יב): \" ועל השרים שממנה המלך בכל עיר ועיר טוב וישר לברך בלא שם ומלכות\".\r\n\r\nנראה שכל הספקות הנ\"ל (נשיאים וראשי ממשלות שבימינו, מלכים בארצות נחשלות, ומלכת אנגליה) לא גרעו משרים הנ\"ל המוזכרים במשנה ברורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-23T15:14:53Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:21:28.229Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-לברך-היום-על-ראיית-מלכים-ונשיאים.148582.html"
    },
    {
      "id": "148586",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148586",
      "title": "הריון - בדיקה לא בסדר",
      "question": "שלום וברכה\r\nאני בהריון שני - יש ילד אחד בריא ברוך השם.\r\nהריון שבוע 18 עברתי סקירה ראשונה תקינה,\r\nאך התוצאות של חלבון עוברי שזו בדיקה סטטיסטיקה יצאה לא טובה, הרופא ממליץ על מי שפיר אך אני מאוד מפחדת . \r\nאשמח לקבל את ברכתך שהכל בסדר או את המלצתך . תודה",
      "answer": "שלום \r\nקשה מאוד לתת תשובה בלי לשמוע את כל הפרטים.  לכן מאוד מומלץ לפנות למכון פוע\"ה 02-6515050 ואחד היועצים ישמח לתת מענה מקצועי והלכתי. \r\nבשעה טוב כל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2025-01-24T14:02:17Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:21:58.484Z",
      "filename": "2025-12-הריון-בדיקה-לא-בסדר.148586.html"
    },
    {
      "id": "148591",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148591",
      "title": "במה זה שונה מקומפוסט ?",
      "question": "האם קומפוסט, שבו יש חלקי ירקות, אסור לדשן בו ירקות אחרים ?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nמכיוון שאינך רוצה במה שיעלה, ומיד שיעלו כלאים תעקור, אפשר לדשן בקומפוסט. מה שנאסר ברמב\"ם כלאים פ\"ב הוא במיני זרעים, אבל חלקי ירקות שאינם זרעים לא נאסר. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nבברכת התורה והארץ \r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2025-01-26T19:33:53Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:22:37.009Z",
      "filename": "2025-12-במה-זה-שונה-מקומפוסט.148591.html"
    },
    {
      "id": "148596",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148596",
      "title": "ברכת הגומל לאחר ברית מילה של גר",
      "question": "שלום רב.\r\nשאלתי היא האם גוי זקן שעשה ברית מילה כחלק מגיור, ונפל למשכב כתוצאה מכך יברך הגומל אחרי שיתרפא?\r\nחשבתי לי שמשום שהיה גוי כשנפל למשכב אז גם אחרי שיטבול ויתרפא לא יברך את הברכה ואז ראיתי שגוי לא מברך על הטבילה אלא אחרי שטבל כי גוי שמל ולא טבל הוא גוי לכל דבר (למרות שפה זה ברכות המצוות ופה זה ברכות ההודאה) וגם שבמעמד הר סיני ששם נהפכו לעם כל ישראל נתרפאו ועברו את המדבר והים ויצאו מלהיות אסורים במצרים ושם ברכו את ה ולהוסיף שאנו מברכים את ה לא על המכה אלא על שהוא נתן לנו כוח להתרפא והואיל שהתרפא כיהודי אפשר לומר שכן יברך. אך אין לי סימוכין מהפוסקים וכן יסוד גדול הוא שספק ברכות להקל. אשמח אם תיתן לי תשובה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהגר לא מברך  ברכת הגומל לאחר שנתרפא, כי היה גוי כשמל. כך כתב הגרש\"ז אוירבך (שו\"ת מנחת שלמה תניינא ב - ג, סימן ס): \"גר שנתגייר אינו מברך אחר שטבל כי בזמן שהיה בסכנה היה עדיין בגויותו\". \r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבגמרא (יבמות מז:) מבואר שלא מטבילים את הגר עד שנתרפא כדי שהמים לא יזהמו את הפצע שלו. \r\nאך אם יטבילו את הגר כשהוא חולה הוא יצטרך לברך הגומל לאחר שנתרפא. וזה יהיה תלוי בשיטות הפוסקים באיזה רמה של חולי מברים ברכת הגומל. \r\nיש אומרים שלא מברכים אלא אם היה בסכנה (רמ\"א ריט ח). יש אומרים שמברך על חולי ששוכב במיטה שלשה ימים (ראה מ\"ב ס\"ט כח בשם החיי אדם ובן איש חי עקב ז). \r\nיש אומרים שלא צריך חולי ששוכב שלשה ימים במיטה, אלא אפילו יום אחד בלבד (ראה חזון עובדיה עמ' שעב). \r\n\r\nצ\"ע אם הגר טבל לפני שמל (שנחלקו הפוסקים אם הגיור חל ולמעשה טובל שוב לאחר המילה, ראה שולחן רסח א, ערוך השולחן ס\"ג), האם יברך הגומל לאחר שנתרפא מהמילה, אם לא היה חולה לאחר שטבל שוב. לכאורה ספק ברכות להקל ולא יברך.    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-30T16:09:37Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:23:11.517Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הגומל-לאחר-ברית-מילה-של-גר.148596.html"
    },
    {
      "id": "148601",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148601",
      "title": "חלמתי חלום - מנהלת ותינוקות",
      "question": "חלמתי על מנהלת שלי לשעבר וליידה שלוש תינוקות לבושות אותו דבר בצבע ורוד ניגשתי אליהן ואחד התינוקות מוציאה לשון ואני אומרת לה משהו על הלשון שלה ומנהלת צחקה איתי והיתה מאושרת מאוד.מה אומר החלום שלי תודה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nקשה לדעת מה פירוש החלום, אבל נראה שזה חלום טוב, כי כל התפאורה והאוירה מסביב יפה וטובה: א. הרבה ורוד. ב. תינוקות זה תמיד מרנין. ג. הצחוק שהוא יפה לחלום.\r\n\r\nבעז\"ה יתברר לטובה.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-01-27T08:48:19Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:23:43.122Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-חלום-מנהלת-ותינוקות.148601.html"
    },
    {
      "id": "148606",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148606",
      "title": "קריאת שם לילד שאביו גוי",
      "question": "שלום רב,\r\nבהמשך לשאלה לגבי ברית לילד שאביו גוי.\r\nתודה רבה על תשובות,\r\nשאלה נוספת: כיצד לקרוא לילד שם, כלוצר:\r\n \"ויקרא שמו בישראל פלוני בן ???\".\r\nבברכה ותודה רבה מראש \r\nאריה.",
      "answer": "לקרוא לילד עם שם אמו,\r\nויקרא שמו בישראל פלוני בן פלונית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-27T00:31:27.377Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:24:20.846Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-שם-לילד-שאביו-גוי.148606.html"
    },
    {
      "id": "148610",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148610",
      "title": "תהילים לרפואת חולה - סבתא נפטרה בגללי?",
      "question": "שלום,\r\nנפתחה קבוצה לקריאת תהילים לרפואת סבתי ששכבה מורדמת ומונשמת בביהח. המשפחה פתחה קבוצה לצורך קריאת תהילים וביקשו שכל אחד יקרא פרק, אני אמרתי שאקרא את יום ראשון.\r\nרשמתי לי תזכורת לקרוא את עם כל עיסוקי היום נשכח מזכרוני ויצא שלא קראתי. סבתי נפטרה ואני כעת מרגישה רע עם עצמי. מרגישה שהכשלתי את כולם ושבגללי קרה מה שקרה. אודה לעזרת הרב, האם יש משהו שאוכל לעשות על מנת לכפר? כל טוב. ",
      "answer": "חבל שלא השתתפת, אבל אל תחשבי שבגללך סבתא נפטרה, בשום אופן לא! לא הכשלת אף אחד. ובינתיים כדי לתקן תקראי את אותם פרקים שיהיו לעילוי נשמתה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-06-23T14:04:18Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:42:42.435Z",
      "filename": "2025-12-תהילים-לרפואת-חולה-סבתא-נפטרה-בגללי.148610.html"
    },
    {
      "id": "148613",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148613",
      "title": "התרת נדר שאני לא זוכר אם נדרתי",
      "question": "״  שלום רב לפני כמה שנים זכור לי שאולי נדרתי או נשבעתי לא לעשות עם מכונה קטנה. לא זכור לי למה כל כך ולא נראה לי הגיוני שאני אתחייב לדבר כזה אבל זכור לי שנדרתי או שנשבעתי לא יודע למה. ואני רוצה להתיר את זה איך אפשר להתיר או שאתם תתירו לי כי אני בלחץ מזה ולא נראה לי שאם הייתי חושב קצת הייתי אומר את זה״\r\nשלום רב אתם בטח כבר מכירים אותי מהשאלות בטוח אני יכול להיות רגוע בהקשר לשאלה הזאתי כי יש לי מחשבות שאולי זה נקרא נדר או משהו ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nהתשובה בקישור הצורף עונה לך?\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/146192\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-01-29T00:38:23.31Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:43:03.660Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדר-שאני-לא-זוכר-אם-נדרתי.148613.html"
    },
    {
      "id": "148614",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148614",
      "title": "היתר עסקה",
      "question": "שלום. \r\nאני רוצה להלוות כסף עפ\"י ההלכה בהיתר עסקה שכולל גם את האפשרות להפסיד. השאלה היא האם מותר להלוות סכום מסוים (כגון 100000) באופן כזה שחלק ממנו (80000) מוגדר ללא ריבית והלווה חייב להחזירו לי, וחלק ממנו (20000) מוגדר עם ריבית ועליו אני עושה היתר עסקה באחוז גבוה ורק אותו אני יכול להפסיד?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nנראה שהדבר אסור כיוון שהלווה מסכים לתת לך את הריבית הגבוהה על החלק השני רק מחמת החלק הראשון, א\"כ יש כאן הנאה שאסור לקבל מחמת ההלוואה. \r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-02-09T21:39:47Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:43:11.748Z",
      "filename": "2025-12-היתר-עסקה.148614.html"
    },
    {
      "id": "148615",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148615",
      "title": "כיתוב על הפרוכת בבית הכנסת - פסוק בכתיב חסר",
      "question": "על הפרוכת נכתב פסוק מתהילים-לכו נרננה לה׳……..בזמירות נריע לו\r\nבתהילים כתוב בזמרות בכתיב חסר\r\nהאם יש בעיה עם הכתוב בפרוכת בכתיב מלא-כשם ששם ה׳ לא כתוב במפורש כמו בפסוק\r\nהאם צריך לתקן את הכתוב בפרוכת או נכון להשאירו כפי שהוא",
      "answer": "על הפרוכת כתוב כפי שרגילים לכתוב,\r\nכדי שהדברים יובנו,\r\nואין צורך לשנות.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-29T08:24:38Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:43:19.925Z",
      "filename": "2025-12-כיתוב-על-הפרוכת-בבית-הכנסת-פסוק-בכתיב-חסר.148615.html"
    },
    {
      "id": "148616",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148616",
      "title": "ערלה - מונסטרה",
      "question": "שלום עליכם\r\nמה מברכים על מונסטרה נאכלת ? עץ או אדמה ?\r\nוכן נגזר מכך האם לחכות עורלה ?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nבאופן עקרוני המונסטרה הוא עץ אילן רב שנתי, אלא שבד\"כ נוטעים אותו לנוי ואז יש רבים שמקילים שאין בו דיני ערלה, אבל אם נטעת לצורך אכילה הרי זה חייב בערלה, למרות שסתם נעשה לנוי. \r\n\r\nבברכת התורה והארץ\r\nיהודה הלוי עמיחי\r\nמכון התורה והארץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "מכון התורה והארץ",
        "date": "2025-02-09T23:34:56Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:43:28.266Z",
      "filename": "2025-12-ערלה-מונסטרה.148616.html"
    },
    {
      "id": "148618",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148618",
      "title": "מתחזקת - עדכון - לא לפגוע באחרים",
      "question": "צהריים טובים כבוד הרב,\r\nתשובתי אמנם מגיעה באיחור של שישה חודשים אך היה חשוב לי שכשאענה זה יהיה אחרי שבאמת ניסיתי עם זמן והתמדה.  בהתחלה היה מעט קשה והייתי שוכחת המון, השתדלתי לא לשכוח את ארוחות הערב שכן אלו אנו אוכלים יחד כקבוצה ואותן היה לי יותר קל לזכור , אך עם הזמן והניסיון אני שמחה לומר שאני מברכת ברכות נהנים כ95% מהזמן עכשיו. (שוכחת לפעמים אם מדובר בכוס שתייה או משהו קטן אבל כבר ה95% האלו באמת ממלאים אותי באושר). רציתי לומר תודה על המענה ועל ההתעניינות. לעדכן אפילו שהתחלתי לומר מודה אני בבקרים, ושבכיפור האחרון לא רק שצמתי אלא גם העברתי אותו בתפילות. אשמח לנצל את המעמד ולשאול שאלה נוספת. \r\nלצערי אני כרגע לא מתגוררת בארץ - מצב שצפוי להשאר כך לשנים הקרובות. אנו מתגוררים בבית אותו אנו חולקים עם אנשים נוספים שהם לא יהודיים (לטענתם גילו שיש להם שורשים אך הם בוחרים להשאר בדת שלהם) אך כמובן שאני אוכלת כשר ויש לי את הכלים שלי והפרדה וכל מה שאני צריכה. הבעיה היא שמתחילת המעבר שלי הנה דאגתי לחגוג ולהנות מכל שבת כמו שצריך, בישולים רבים, קידוש, נרות וכל מה שצריך, ודיירי הבית די מכבדים את זה ואף אוהבים את זה ומחכים בקוצר רוח לכל שישי! אך שמתי לב לאחרונה שגבולות מתחילים להטשטש. בין אם נגמר היין הכשר ומישהו מהקבוצה הגיש משקה לא כשר על דעת עצמו, או בשבת בצהריים כשאחד החליט להוסיף גבינה למרק (המרק לא היה בשרי אך כן היו מאכלי בשר על השולחן). לי זה מאוד הפריע, עדיין מפריע ולפעמים אני שואלת את עצמי האם להפסיק. כמובן שאחגוג לעצמי, אקדש לבדי ואכין חלות כל שבת, אך במידה ואפסיק להכין עבורם שבת האם זה נחשב שאני מהדרת אותה פחות? האם יש פה מקום של פגיעה ברגשות של אחר? שכן הם בדרך כלל מאוד מאוד משתדלים לכבד אותי ואת הכשרות אותה אני שומרת (לא רק בשבתות). אני יודעת שזה לא היה ממקום לא מכבד אך בו זמנית אין לי בעצם את הזכות לומר למישהו מה ואיך לאכול על שולחן משותף או בכללי. או במחשבה גדולה יותר האם הייתה לי פה זכות לנסות ולקרב מישהו יהודי חזרה לדת ואני בוחרת שלא? אשמח לדעתך בנושא מה כדאי שאעשה, האם להמשיך להכין שבת לכולם \"ולסבול\" בשקט או להפסיק ולהכין רק לעצמי? תודה מראש על המענה והזמן ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nשמחתי מאוד לקבל את מכתבך, ואשתדל לעזור לך עוד בכל מה שאוכל.\r\nממש מרגש שאת מצליחה כל כך. אברך אותך שתזכי להמשיך ולהתקדם בשמחה ובהצלחה בכל מה שאת עושה.\r\nמאוד הבנתי את שאלתך. את רוצה טוב, והנה הם עושים דברים אחרים, ואף פוגעים בך.\r\nהתגובה הטבעית של אנשים רבים היא לברוח מההתמודדות, והיא בחירה מאוד טבעית.\r\nיחד עם זה, לדרך זו יש גם מחירים מאוד לא טובים. על ידי הסתגרות את הורסת את היחסים שלך עם השאר, והדבר יקשה עליך בהמשך הדרך, ואף יגרום לתחושות לא טובות.\r\nלכן, אני מאמין בשיח פתוח, לשתף את הקושי. במיוחד שניכר שהם רוצים שיהיה לך טוב ואף מכבדים אותך. לכן, הם לא מודעים ולא ממש מבינים. אבל אני מאמין שאם שוב ושוב תגידי להם את הכאב שלך מהדברים, לא כדרישה מהם, אלא כשיתוף הקושי, הם יהיו איתך ויבינו.\r\nלכן, אל תסתגרי, וגם אל תתחמקי, דברי באופן גלוי וישיר, בלי לתקוף ולהאשים, אלא מתוך שיתוף רגשי חי ואמיתי.\r\nככלל לא כדאי לברוח ולהסתגר, כי בסוף מפסידים מכך.\r\nהיי חזקה והמשיכי לצעוד קדימה, ובעזרת ה' תראי המון הצלחה.\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-01T22:25:28Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:43:44.570Z",
      "filename": "2025-12-מתחזקת-עדכון-לא-לפגוע-באחרים.148618.html"
    },
    {
      "id": "148628",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148628",
      "title": "תאריך אזכרה",
      "question": "שלום אמא נפטרה 2.2.2024 שזה כ\"ב באדר א' יום ההלוויה הוא כ\"ג באדר. מתי אזכרה של השנה אמורה להיות מכוון ששנה שעברה היתה שנה מעוברת\r\n",
      "answer": "האזכרה אחרי 12 חודשים כב' שבט, ובהם מסתיימים מנהגי האבלות,\r\nאומרים קדיש ומדליקים נר נשמה גם ביום השנה כב' אדר.\r\nמהשמיים תנוחמו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-28T19:39:57Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:44:44.380Z",
      "filename": "2025-12-תאריך-אזכרה.148628.html"
    },
    {
      "id": "148634",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148634",
      "title": "מעקב דעת רה\"ר - תפילות על הגשם",
      "question": "לאחרונה פורסם באתרי האינטרנט שהרה\"ר קראו להוסיף תפילות לגשם.\r\n1 האם יש איזו תפוצה או אתר של הרבנות שבה הדברים מפורסמים - או שרק באתרי החדשות?\r\n2 מאז הפרסום ירדו גשמים - איך נדע מתי להפסיק?",
      "answer": "ב\"ה\r\n שלום וברכה \r\nהרבנים הראשיים  פרסמו את הנ\"ל. ירדו רק כמה טיפות. לכן חייבים להמשיך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-01-30T05:08:41Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:45:27.242Z",
      "filename": "2025-12-מעקב-דעת-רה-ר-תפילות-על-הגשם.148634.html"
    },
    {
      "id": "148636",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148636",
      "title": "בר מצווה",
      "question": "בני חוגג בר מצווה בתאריך עברי ביום שישי 22/8/2025 \r\nאנחנו ביכנס ספרדי האם אפשר לחגוג לו עליה לתורה והנחת תפילין באירוע יום קודם ב-21/8/2025 ע\"מ שיוכל ללמוד את הפרשה שלו?",
      "answer": "מותר,\r\nלהניח תפילין אפשר להניח אפילו חודש לפני בר מצווה,\r\nשיהיה במזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-01-30T11:36:33Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:45:43.581Z",
      "filename": "2025-12-בר-מצווה.148636.html"
    },
    {
      "id": "148643",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148643",
      "title": "כהמשך לשאלה בנוגע למזוזה במעבר דירה.",
      "question": "מה הדין בשכירות שאני עובר דירה, אני גר במתחם בבית החולים שיבא. שם משכירים גם לגוים, אני לא יודע מי יבוא אחרי ויכול להיות שייקח זמן ויגיע ערבי או נוצרי. הדירה קיבלתי אותה ללא מזוזות, להוריד אותם אחרי שאני עוזב את הדירה?",
      "answer": "רק אם ידוע לך שהבא אחריך יהודי השאר את המזוזות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-01-30T20:50:15Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:46:25.574Z",
      "filename": "2025-12-כהמשך-לשאלה-בנוגע-למזוזה-במעבר-דירה.148643.html"
    },
    {
      "id": "148644",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148644",
      "title": "סבא שנפטר",
      "question": "שלום כבוד הרב \r\nסבא שלי נפטר פחות מחודש ואבא שלי חולם עליו כבר 3 פעמים אבא שלי היה קשור אליו מאוד וסבא שלי ז״ל היה סיעודי \r\nובחלום הראשון אבא שלי חלם שהוא רק ראה אותו, ובחלום השני הוא חלם שמישהו דחף את סבא שלי ז״ל וסבא שלי מעד וביקש מאבא שלי להרביץ לבן אדם והביא לו כמו מקל ואיך שאבא שלי הסתובב לבן אדם הבן אדם נעלם ובחלום השלישי סבא שלי ז״ל ביקש מאבא שלי שיסדר לו את המיטה של סבא שלי ואני חייבת לצין שזה לא מיטה שהוא היה נמצא בבית אבא שלי חלם שהם נמצאים באיזה שהוא מקום ומבקש ממנו לסדר את המיטה ואבא שלי לא הספיק לסדר את המיטה . \r\nואני כלכך בלחץ מהחלום כי לא הבנו את הפירוש ואני מאוד אשמח לעזרה ",
      "answer": "כנראה שלסבא ז\"ל היה איזה ענין לא נעים עם איזה איש, ואולי אותו אחד נפגע מסבא והוא גורם לחוסר מנוחה לסבא ועל כן הוא מבקש עזרה כדי שתהיה לו מנוחה.\r\nוכנראה שהבקשה לסידור המיטה היא לאפשר לו מנוחה. אם ידוע על מישהו שהיה לו כעס על סבא יש לבקש ממנו שיסלח לסבא כדי שתהיה לו מנוחה. ואם יש צורך אפשר לתת לו מתנה שירגיש שמפצים אותו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-02-16T10:23:26Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:46:33.784Z",
      "filename": "2025-12-סבא-שנפטר.148644.html"
    },
    {
      "id": "148655",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148655",
      "title": "אתר HebrewBooks",
      "question": "האם מותר להשתמש באתר HebrewBook בשביל הורדת או קריאת ספרים?\r\nואם כן האם יש עניין לא להשתמש באתר בשביל אותו שימוש?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\nמותר לקרוא באתר זה וכן להוריד לפי האפשרות הניתנת באתר, אתר זה שומר על חוק זכויות יוצרים.\r\nאסור להוריד לצורך מסחרי.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-02-03T20:58:36Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:06:23.481Z",
      "filename": "2025-12-אתר-HebrewBooks.148655.html"
    },
    {
      "id": "148656",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148656",
      "title": "האם מותר להיות חזן בראש חודש?",
      "question": "האם מי שבאבלות 30 יום על אח שלו מותר לו להיות חזן בראש חודש ( הוא לא אומר קדיש)?",
      "answer": "יש מחלוקת מנהגים האם אבל ניגש להתפלל בראש חודש. לפי כולם הוא אינו אומר את ההלל כחזן.\r\nגם על אח הוא נחשב כאבל כל 30 הימים.\r\nהמקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-02-03T22:14:17Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:06:32.787Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להיות-חזן-בראש-חודש.148656.html"
    },
    {
      "id": "148657",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148657",
      "title": "שאלה חוזרת",
      "question": "חוזר על שאלתי האם יש איזו תפוצה או אתר של הרבנות שבה הדברים מפורסמים - או שרק באתרי החדשות?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\n2 הרבנים הראשים חתמו על זה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-01-31T05:46:10Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:06:41.701Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-חוזרת.148657.html"
    },
    {
      "id": "148659",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148659",
      "title": "שימוש חוזר בחלה - לחם משנה",
      "question": "שלום רב,\r\nלעיתים קרובות אנחנו לא מסיימים את שתי החלות בקידוש, ויוצא שנשארת חלה שלמה. האם ניתן להשתמש בה לקידוש של היום למחרת או סעודה שלישית וכו\" (כלומר האם ניתן להשתמש בה שוב לברכת המוציא)??\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nאין שום בעיה להשתמש שוב לברכת המוציא או ללחם משנה ובתנאי שהיא שלימה כמובן.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-02-03T07:41:39Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:06:58.393Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-חוזר-בחלה-לחם-משנה.148659.html"
    },
    {
      "id": "148660",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148660",
      "title": "חיים ביחד אחרי גירושין",
      "question": "שלום\r\nזוג שהתגרש לא עברו 3 חודשיים והם היו ביחד ועכשיו עבר מאז קרוב לשנה ובמהלך השנה הם היו ביחד .ממה שאני מבינה הם חייבים להתגרש שנית יכול להיות שאני טועה \r\n1.האם הם חייבים בגט שני ולמה ?\r\n2. ואם הם רוצים להישאר ביחד הם חייבים להתחתן שנית אם כתובה חדשה ורישום לרבנות ולעשות את התהליך שוב\r\nתודה",
      "answer": "1. כן צריך גט, זו החלטה של בית הדין.\r\n2. צריך חופה וקידושין ולהירשם ברבנות.\r\nאם יכולים להסתדר עדיף לחיות ביחד, חיים של קדושה, כדת משה וישראל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-02-06T18:00:39Z",
        "upvotes": 97
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:07:07.203Z",
      "filename": "2025-12-חיים-ביחד-אחרי-גירושין.148660.html"
    },
    {
      "id": "148661",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148661",
      "title": "אופנים בשבת",
      "question": "יש לי משהו בצופים ביום שבת שלא כולל חילול שבת, בדקתי. \r\nאני גרה רחוק משם ואין לי חברות שגרות קרוב, אני אוכל לנסוע לשם באופניים? אין לי ברירה אחרת ואני לא נוסעת באופניים בדרך כלל",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לנסוע באופניים בשבת. ובזכות שמירת שבת כהלכתו תזכי לברכות עצומות!\r\n\r\n\r\nמקורות: \r\nלגבי אופניים בשבת כתבתי כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/142621\">https://www.yeshiva.org.il/ask/142621</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-01-31T10:18:15Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:07:16.009Z",
      "filename": "2025-12-אופנים-בשבת.148661.html"
    },
    {
      "id": "148666",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148666",
      "title": "שקד - שם לבת",
      "question": "שלום רב יש לי בת בשם שקד בת 29 מתקשה למצוא את זיווגה האם השם שקד טוב לה?",
      "answer": "כדאי להוסיף ש ם עם משמעות טובה כמו חיה ברכה תרצה ( ויקראו לה שקד חי או שקד ברכה)\r\nויחד עם זה תקבל להשתדל במצוה מסויימת כמו שמירת שבת, צניעות, זהירות מלשון הרע. בע\"ה עם שני הדברים היא תזכה לראות הצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-02-13T12:37:33Z",
        "upvotes": 182
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:07:50.517Z",
      "filename": "2025-12-שקד-שם-לבת.148666.html"
    },
    {
      "id": "148669",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148669",
      "title": "דיוקים בנוסח ברכת המזון",
      "question": "א. בברכה רביעית, נוסח הברכה אצל רוב האשכנזים הוא:\r\n\"הוא יגמלנו לעד לחן ולחסד ולרחמים ולרוח הצלה והצלחה ברכה וישועה נחמה פרנסה וכלכלה ורחמים וחיים ושלום וכל טוב ומכל טוב לעולם אל יחסרנו\".\r\nשאלתי היא מדוע אומרים פעמים את המילה רחמים? האם יש ענין מיוחד בזה, או שהמשפט מתחלק לשתים - שחמשת המילים הראשונות (עם האות למ\"ד) מ\"לעד\" עד \"ולרוח\" זה האופן שבו אנו מעוניינים שהבקשה תתממש, ושאר המילים מ\"הצלה\" עד \"וכל טוב\" זה פירוט הדברים שעליהם אנו מבקשים?\r\n\r\nב. ב\"הרחמן הוא יברך את אבי מורי וכו\" אפשר להוסיף חופשי גם אנשים אחרים מלבד הכתובים בסידור? והאם נערים ובחורים צריכים להשמיט את \"אותנו ואת כל אשר לנו\" הואיל וזה כלול ב\"אותם ואת ביתם ואת כל אשר להם\" שלמעשה מכוון להורים?\r\n\r\nג. ב\"עושה שלום\" אומרים \"הוא יעשה שלום עלינו ועל כל ישראל\", מפני מה מוסיפים את המילה \"עלינו\" אם זה בכל מקרה כלול ב\"על כל ישראל\"",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה.\r\nא. בסידור המפורש (וינגרטן) מביא בשם היעב\"ץ שהברכה \"הוּא גְמָלָנוּ, הוּא גוֹמְלֵנוּ, הוּא יִגְמְלֵנוּ לָעַד, לְחֵן וּלְחֶסֶד וּלְרַחֲמִים וּלְרֶוַח הַצָּלָה וְהַצְלָחָה, בְּרָכָה וִישׁוּעָה, נֶחָמָה פַּרְנָסָה וְכַלְכָּלָה וְרַחֲמִים וְחַיִּים וְשָׁלוֹם, וְכָל טוֹב; וּמִכָּל טוּב לְעוֹלָם אַל יְחַסְּרֵנוּ\".\r\nמתחלקת לשנים עד \"וּלְרֶוַח\" הכל נאמר בתוספת ל', מוסב על \"הוּא יִגְמְלֵנוּ\", ומ\"הַצָּלָה וְהַצְלָחָה\" מוסב על ההמשך ל\"אַל יְחַסְּרֵנוּ\". ובשם סידור עבודת ישראל הוא מביא ש\"לְחֵן וּלְחֶסֶד וּלְרַחֲמִים וּלְרֶוַח\" בא לתאר את אופן הגמול, שיתנהג איתנו ברחמים ולא כפי מעשינו, ואילו ההמשך מתאר מה יגמלנו - הצלה הצלחה וכו' ורחמים פירושו כאן שכל רואינו יביטו אלינו ברחמים.\r\nב. ניתן להוסיף לבקש ולברך על עוד אנשים בהרחמן. אין צורך להשמיט, יש פעמים שיש לילד או לנער גם דברים שאינם נכללים ברשות אביו.\r\nג. בכל ברכה ובכל ענין אנו מתחילים לבקש ברכה קטנה ומתוכה אנו מתרחבים ומבקשים בקשה גדולה יותר. כך גם בברכה זו. אנו מבקשים שהשלום יחול עלינו ומממשיכים לבקש שהשלום יחול על כל עם ישראל.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-02-23T18:15:15Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-11T10:08:14.927Z",
      "filename": "2025-12-דיוקים-בנוסח-ברכת-המזון.148669.html"
    },
    {
      "id": "148674",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148674",
      "title": "קעקוע שקשור לבורא עולם",
      "question": "היי אני לא דתייה אבל קוראת יום יום תהילים יש לי אהבה לקדוש ברוך ברמה הכי גבוה באלי לעשות קעקוע שקשור לבורא עולם האם זה אפשרי? ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד התרגשתי לשמוע על האהבה הגדולה שיש לך לאבינו שבשמים.\r\nזה ממש נפלא!\r\nאת זוכה לקרוא תהילים כל יום וזה ממש עצום. ספר תהילים הוא ספר קדוש מאוד ויש בו המון דבקות בה' יתברך, המון תפילות לה' והמון קשר.\r\nהמשיכי באופן נפלא בדברים המיוחדים שאת עושה.\r\nאבל, לגבי כתובת קעקע, הדבר מעט שונה.\r\nכתובת קעקע אסורה לפי התורה. וממילא ה' יתברך לא שמח אם אדם עושה דבר זה.\r\nכאשר אוהבים מישהו, עושים מה שהוא אוהב. אי אפשר להראות אהבה למישהו, ולעשות לו באותו הרגע דברים שליליים.\r\nלכן, שמחי את ה' והראי לו את האהבה בדרך שאהובה עליו, ולא בדרך אחרת.\r\nאם תרצי אשמח לעזור לך למצוא דרכים לשמח את ה' ולחזק את האהבה.\r\nבברכה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-05T21:47:00Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:47:28.962Z",
      "filename": "2025-12-קעקוע-שקשור-לבורא-עולם.148674.html"
    },
    {
      "id": "148677",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148677",
      "title": "מקווה וטהרת המשפחה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nאני בן 45 נשוי ואב ל-2 חזרתי בתשובה לפני כ-3 שנים לאחר שבני הבכור חגג בר מצווה וקיבלתי על עצמי לחזור בתשובה שלמה לקב\"ה.\r\nמאז החיים שלי קיבלו משמעות ואורח חיים מופלא כמו שלא חוויתי מעולם.\r\nמאז כל יום אני מעיר את החמה ומתפלל שחרית בנץ יחד עם הציבור בבית הכנסת ומקפיד להגיע ראשון כנ\"ל מנחה וערבית.\r\nשומר שבת באופן מוחלט ומתפלל יחד עם הציבור את כל התפילות וגם בשבת מגיע ראשון. \r\nצם שש תעניות קבועות במהלך השנה,\r\nוקובע עיטים ללמוד תורה מקפיד כל הזמן בנטילת ידיים בבוקר ולפני האוכל ולברך בירכות המזון.\r\nמקיים את כל המצוות שרק ניתן בהמון אהבה וכבוד לקב\"ה.\r\nגדלתי בבית מסורתי ואשתי גדלה בבית דתי ולמדה בבית ספר דתי עד כיתה י\"ב הכרתי אותה חילונית.\r\nכשחזרתי בתשובה לאשתי היה מאוד קשה להסתגל לחיים שונים לחלוטין,\r\nאם זה כבר לא ללכת לים או לטייל בשבת או לאכול רק במקומות כשרים,שבת וכו..\r\nלא כפיתי או חייבתי את אישתי וילדיי לשום דבר לצערי הם עדיין רואים טלוויזיה בשבת ופחות קרובים לדת.\r\nהזמן המשותף שלנו לא נפגע אנחנו מבלים המון יחד כמשפחה וכזוג והכל דיי מתקבל בשלום.\r\nחוץ מדבר אחד שלצערי הורס את כל ההרמוניה...\r\nאשתי לא מוכנה ללכת למקווה ולא מוכנה לשמוע או לדבר על זה בתחילת הנישואים היא כן הלכה ועכשיו טוענת שהיא אסטטית ולא מוכנה ללכת גם שהצעתי לה מקווה פרטי עם חדר פרטי נקי ושמור היא לא מוכנה לשמוע או לדבר על זה ובשניה מגיעה איתי לפיצוץ בלי שום סיבה למרות שהיא יודעת ומבינה את החשיבות למקום,למשפחה ולזוגיות.\r\n3 שנים שאני ללא יחסי אישות עם אשתי ונפלתי כמה פעמים בפגם הברית או שהיינו ביחסים לא מלאים וכל עברה כזאת ריסקה אותי נפשית ורוחנית אחרי שאני עובד כל כך קשה ובנאמנות את הקב\"ה שאפילו עכשיו אני מזיל דמעה בזמן שאני כותב...\r\nלפני 4 חודשים פרשתי מהעברות האלה ולקחתי על עצמי לא ליפול יותר בפגם הברית ולצערי זה גם עולה בלא לנוגע בכלל באשתי בגלל חומרת העברה.\r\nאני מאוד אוהב אותה ומסביר לה ברכות ובעדינות את החשיבות של המצווה/עברה למרות שהיא כבר יודעת ולצערי בשניה מגיעה לכעס ואומרת שאין לה בעיה לפרק את המשפחה ולהתגרש והיא לא התחתנה עם גבר דתי ומרגיש לעיתים מושפל.\r\nכל יום אני מתפלל עליה שהקב\"ה ירכך ויהפוך את לבבה וכל יום מקווה שתגיע הישועה כי באמת שקשה לי בלי אהבה ותמיכה מאשתי ופשוט מתייסר עם עצמי ובמלחמה מתמדת עם יצר הרע.\r\nאשתי לא מהסוג אנשים של טיפולים ודיבורים היא מאוד טוטאלית ולא פשוטה.\r\nלא יודע כבר מה לעשות?! \r\nתודה כבוד הרב\r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו המון, ואף התייעצתי עם תלמיד חכם חשוב מאוד על מה לענות לך.\r\nקראתי ומאוד התרגשתי.\r\nאתה ממש גיבור גדול, ממש מרגש ומרשים.\r\nלהצליח לחזור בתשובה במצב כל כך לא פשוט כמו שלך, ממש מרגש ומיוחד.\r\nאתה עושה כל כך הרבה כדי לשמור על המשפחה, כל כך המון כדי לעשות טוב ולא לפגוע בחזרה תשובה שלך.\r\nחשוב מאוד לדעת, שכל מה שאתה עושה, זה זכות עצומה, וזה ממש אוצר גדול מאוד.\r\nהמשך במה שאתה עושה, ותזכה להמשיך לשמח את אבינו שבשמים, ולשכר גדול מאוד מאוד.\r\nיחד עם זה ממש קשה להתמודד במה שאתה מתמודד. כל כך המון זמן, כל כך לא קל.\r\nאבל, אין לנו אפשרות לומר על מצוה שלא לעשות, ועל אחת כמה וכמה שרב לא יכול לומר לאדם לעבור על רצון ה'.\r\nאין לנו בעלות על התורה, אלא אנו כולנו מחפשים איך לעבוד את ה', איך להתקדם בקשר עם אבינו שבשמים.\r\nאכן, במצבים מורכבים אנו מנסים למצוא אפשרויות להקל על האדם, שיוכל לקיים את ההלכה ברמה הבסיסית.\r\nכמו לדוגמא, במצב שלך, אפשר יהיה להקל שאשתך תטבול בים. אמנם לא יודע היכן אתם גרים, ואינני יודע עד כמה זה מעשי עכשיו בחורף, אבל לפחות חלק מהשנה זה יכול להיות פתרון.\r\nאכן, אין כמו טבילה במקווה, אבל במצב שאין אפשרות זו, יש מקום להקל בטבילה בים, וגם אם היא לא יכולה בלי בגד ים, אפשר להקל בבגד ים במצב זה.\r\nדבר נוסף, אני מבין שהיא לא מוכנה ללכת לטיפול זוגי או משהו כזה, אבל במצב הזה אני מציע לנסות שאתה תפנה למטפל זוגי שיוכל להדריך אותך איך לעבוד איתה להגיע לשלב שהיא תסכים ללכת לטיפול זוגי בתחום הזה. אנשים אלו בדרך כלל יותר יודעים לתת הדרכה איך לעבוד להגיע לשלב הזה שגם היא תסכים ללכת לאיש מקצוע.\r\nאם תרצה תוכל לכתוב לי על מקום המגורים שלכם, או המקומות שתוכל להגיע כדי לקבל טיפול, ואז אנסה להמליץ לך על מישהו שתוכל להיות איתו בקשר ולטפל אצלו.\r\nאתה מוזמן להיות איתי בקשר, לשאול ולהתייעץ, ואשמח לעזור בכל מה שאוכל.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-05T22:22:08Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:47:53.247Z",
      "filename": "2025-12-מקווה-וטהרת-המשפחה.148677.html"
    },
    {
      "id": "148691",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148691",
      "title": "שעטנז כיום",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהאם צריך לבדוק משעטנז\r\nמעילים שבתווית שלהם לא רשום שמכילים צמר או פשתן?\r\nהאם צריך לבדוק מטפחות של נשים וכובעי נשים העשויים מבד דק (משמשים בסיס למטפחת ללא מילוי) כשאין עליהם תווית או כשהכיתוב של התווית כבר נמחק?\r\n\r\nנודה לעזרתך,\r\nשבוע טוב.",
      "answer": "מעילים המגיעים מחו\"ל - יתכן.\r\nכובעי בסיס - אין חשש.\r\nבארץ לא משתמשים עם חוטי פשתן  כי יש תחליפים זולים יותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-02-07T08:41:07Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:49:24.925Z",
      "filename": "2025-12-שעטנז-כיום.148691.html"
    },
    {
      "id": "148695",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148695",
      "title": "הוספת שם",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני חזרתי בתשובה בהיותי נער, כל ילדותי הרגשתי שמשהו בעולם החילוני לא בשבילי.\r\nב\"ה אחרי מספר שנים שכבר הייתי בעולם התשובה והייתי שלם עם עצמי החלטתי להוסיף שם, המטרה של הוספת השם הייתה סוג של הבנה שיש לי חיים חדשים ושם שהוא קצת יותר דתי (כמובן לדעתי).\r\nכמובן הכל היה בשיתוף ההורים.\r\nעליתי לתורה בבית הכנסת עם השם החדש, לא עשיתי איזה טקס או משהו \r\nרק כאשר קראו לי אמרו את שתי השמות ואת שם אבי.\r\nהאם יש עוד משהו שאני צריך לעשות?",
      "answer": "די במה שעשית ותזכה לברכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-02-16T10:30:20Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:49:54.290Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם.148695.html"
    },
    {
      "id": "148696",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148696",
      "title": "גלולות חלביות",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני לוקחת גלולות בשביל לשמור על וסת סדירה והתגלה אליי שיש בגלולות לקטוז- רכיב חלבי\r\nהאם יש להקפיד הפרדה בין נטילת התרופה לבין אכילת בשר או שאין בזה צורך",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nאין לקחת ביחד עם בשר טוב לקחת  לפני.\r\nבעזרת ה' רפואה שלמה.\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-02-04T05:30:40Z",
        "upvotes": 65
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:50:02.413Z",
      "filename": "2025-12-גלולות-חלביות.148696.html"
    },
    {
      "id": "148699",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148699",
      "title": "לימודי רפואה - מניעות - מה עושים?",
      "question": "שלום, אני הרגשתי מגיל קטן שאני אוהבת את כל עולם הרפואה וניסיתי לעשות הכל כדי לדעת עליו יותר ושיהיה לי סיכוי להתקבל ללימודי רפואה בעתיד כולל להוציא ציונים טובים וללכת לשירות לאומי בתור סייעת רופא בבית חולים. הרגשתי שהשירות היה התקופה הכי טובה בחיים שלי ורציתי רק ללמוד יותר ויותר מהרופאים. לכן שסיימתי החלטתי לגשת לפסיכומטרי כדי להתחיל בתהליך. אבל אני כבר שלישית עושה פסיכומטרי שוב ושוב ותקועה על אותו ציון לא משנה מה ניסיתי לשנות. גם התחזקתי מאוד וניסיתי לשמור כמה שיותר וכל מיני סגולות שהמליצו לי עליהן. ואני לא יודעת כבר מה לעשות. למה התפילות שלי לא מתקבלות אם אני משתדלת כל כך ומה אוכל לעשות איך אדע שהדבר נכון לי אם אני באמת מרגישה זה הייעוד שלי? הרי לפעמים אומרים שאם דבר הוא קשה מאוד סימן שזה נכון לי ולעיתים ראיתי שדווקא ההפך שזה אומר שיש דבר יותר מדויק לי אז איך אוכל לדעת?",
      "answer": "נתחיל מהסיפא. השאלה אחרי כל המאמצים האלה צודקת והגיונית, שיש מקום לשקול אולי זה לא מתאים.\r\nאלא שהמילים 'לא מתאים' מתפרשות לשני פנים וצריך להבחין ביניהם. יש לא מתאים מפני שאין לי את המשיכה המתאימה לתחום ויש לא מתאים מפני שאין לי את הכישורים המתאימים. למרות נטייה חזקה ומשיכה מתאימה – אין לי את הכישורים. וכמובן שמבחן הכישורים איננו רק על ידי האדם עצמו אלא על ידי אנשים שאמונים וממונים לבחון מהם הכשרונות המתאימים לכל מקצוע.\r\nלעיתים יש להרהר ולערער על החלטתם ואם יש ועדה של ערעורים או חריגים יש מקום לגשת אליה, אבל ודאי שהסדר הכללי הוא שיהיו ממונים כדי להביא את המקצוע הכל כך חשוב הזה רק בידי מי שבאמת יש בידו את הכישרונות להיות רופא טוב.\r\nמתי אנחנו אומרים שיש מקום לנסות יותר ומתי אנחנו מבינים שהמציאות לא מאפשרת? \r\nלענייננו זה ברמת שיקול הדעת האם יש עוד משהו שניתן לעשות שברמת סבירות הגיונית הוא יכול להביא תועלת ובאמת לעבור את המשוכה.\r\nמהדברים שכתבת נדמה לי שאת כבר אחרי נסיונות כאלו ואחרים ואם לא תמצאי רעיון מסוג חדש שמאיזשהי סיבה יתן הזדמנות שונה מכל מה שניסית עד היום - נדמה לי שההגיון אומר שהנסיון לאפשרות שלך לפחות ללימודים בארץ (ייתכן שבארצות אחרות ישנם תנאים אחרים, אינני בעל מקצוע בנושא להגיד אם זה כדאי ונכון וכיוצא בזה אבל כלפי הנסיונות ללימודים בארץ) – מיצית את המקסימום האפשרי.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהושע שפירא",
        "date": "2025-03-18T01:50:19.897Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:50:26.651Z",
      "filename": "2025-12-לימודי-רפואה-מניעות-מה-עושים.148699.html"
    },
    {
      "id": "148714",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148714",
      "title": "שם כינוי לאח או לחבר",
      "question": "קודם כול תודה רבה על האתר עוזר לי מאוד יישר כוח \r\nאח שלי יש לו כינוי מאז שהכרנו - כי כולם זה די משעשע אותם זה לשון הרע או המלבין פני חברו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין איסור לכנותו בכינוי שאין בו גנאי. \r\nאסור לכנות אותו בכינוי גנאי אם אתה מתכוון לגנותו (רש\"י בבא מציעא נח: שולחן ערוך חו\"מ רכח). ומי שרגיל לכנות את חברו בכינוי גנאי אין לו חלק לעולם הבא (בבא מציעא נח:, רמב\"ם תשובה ג יד). \r\nאם האח או החבר כבר התרגל לכינוי ואינו נעלב, ואתה לא מתכוון לגנותו אין איסור לקרוא לו כך (כסף משנה שם). בוודאי שראוי מאד להימנע מזה. \r\n\r\nבגמרא (מגילה כז:) מובא ששאלו את רבי זכאי מדוע הוא זכה להאריך ימים. והשיב שנהג במידת חסידת בכמה עניינים, ובין השאר שלא כינה את חברו בשם. וכעין זה מסופר בתענית (כ:) על רב אדא בר אהבה. ויש להבין מה המדת חסידות בכך שלא כינה את חברו בשם?\r\nהסבר אחד: הוא לא כינה את חברו אפילו בשם שאינו של גנאי (תוספות מגילה שם). \r\nהסבר אחר: הוא לא כינה את חברו בשם אביו, 'בן פלוני', אלא בשמו הפרטי (תוספות הרא\"ש מגילה שם). \r\nהסבר דומה: הוא לא קרא לחברו בשם משפחה, אלא בשמו הפרטי, שיש בכך ביטוי של כבוד ואהבה לקרוא לו בשמו הפרטי (בן יהוידע תענית כ:).  \r\nאם כן למדנו שמדת חסידות לכנות את החבר בשמו ולא בכינוי שאינו הכי מכובד.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב בספר דף על הדף (מגילה דף כז:):\r\nוראיתי לגאון מבוסקא ז\"ל בספרו הנחמד אוצר יד החיים (אות תרכ\"ז) שכתב \"נשאלתי שדרך העולם שאם יש כמה בני אדם שיש להם שם אחד נותנים סימן באחד שהוא אדום או שחור או סימן אחר אם לא הוי בכלל המכנה שם לחבירו, והראיתי לירושלמי ברכות (פ\"ט ה\"א) רבי אבא סמוקא, הרי דשפיר דמי\", ע\"ש. ואיני מבין ראייתו שיש לומר ששם שמו של רבי אבא היה אבא סמוקא ולא משום כינוי נגעו בו, ומה דמות יערוך לשאלתו אם לאדם ששמו ידוע מותר לכנותו אדום או שחור, ולדבר זה אין ראיה כלל מהירושלמי שם. וע\"ע במדרש תנחומא הקדום בראשית (סימן ז') רבי אבא האדמוני ועיין שם (בהערה מ\"א) ובמצויין שם, ודו\"ק.\r\nויש לציין עוד שהי' מבעלי התוס' רבינו יצחק הלבן, אולם י\"מ הלַבָּן, שהי' אומנתו - כובס.\r\nוז\"ל השפתי צדיק ז\"ל בצוואתו (צוואה ו'): בווארשא הי' אחד שקראו לו \"דער שווארצער ראובן\" [- ראובן השחור], ראיתי שהי' לזקיני מו\"ר ז\"ל [- החי' הרי\"ם] צער גדול איך הורגלו לקרותו בכינוי גנאי שעי\"ז אובד חלקו לעוה\"ב, ראו כמה אדם צריך שמירה.\r\nומוסיף שם עוד: כשאני שואל למה תקראו אותו \"בלינדער יוסל\" [- יוסף העיור], משיבין: הכל קוראין לו כן, וכי זה תירוץ, הגיהנם גדול ומתרחב בכל עת יותר עכ\"ל. ויל\"ע בהך דב\"מ (נ\"ח א) המובא לעיל כיון דדשו בה רבים שרי\". עכ\"ל הספר דף על הדף. \r\n\r\nלענ\"ד הכל תלוי בעניין. והכלל הוא כך: \r\nאם אין בזה גנאי כלל כמו 'הבלונדיני' ולא איכפת לאדם שקוראים לו כך - אין בזה איסור. \r\nאם המכנה מתכוון לגנותו או שהאדם שקוראים לו בשם רואה בדבר קצת גנאי - אין לקרוא לו כך (אף שאם הוא התרגל לשם, ולא איכפת לו, והאדם שקורא לו כך לא מתכוון לגנותו אין איסור – בכל זאת קשה מאד להקל בזה מכיון שיש לפחות קצת גנאי בשם, ואולי הוא קצת נעלב, ועוד שמידה מגונה היא). \r\nמדת חסידות לקרוא לאדם בצורה מכובדת בשמו הפרטי, או במקום שקריאה בשם משפחתו היא באופן מכובד למשל אם מקדימים תואר רב או דר. לשם המשפחה.  \r\n\r\nבשו\"ת יביע אומר (חלק א - יורה דעה סימן יח) כתב בשם הפלא יועץ שלא לקרוא לרבנים בשם המשפחה שלהם. והיביע אומר דחה דבריו. וז\"ל: \r\n\"ואגב אעיר אודות מה שנוהגים לקרוא את הרב בכינוי משפחתו (הרב פלוני בשם משפחה), והרה\"ג פלא יועץ (מע' כינוי) כ', שאזהרה שמענו להזהר ביותר בקריאת שם הרבנים שלא לקרות אותם בחניכתם, כמו שנוהגים קצת לומר, הרב קארו, הרב אלשיך, הרב אלגאזי, וכדומה, אלא יאמר מהר\"י קארו וכו'. כי אם יש אסור אפי' בשאר אנשים שלא לקראם בחניכתם, כ\"ש ברבותינו הקדושים. ע\"כ. \r\nוכתב על זה היביע אומר: \"והנה לא ראיתי נזהרים בזה...\r\nשו\"ר בס' יפה ללב ח\"ה יו\"ד (סי' רמב סק\"ח) שהביא דברי הפלא יועץ, והשיג עליו מדברי הראשונים שקוראים להרי\"ף בשם רב אלפס שהוא בכינוי, ואדרבה יש כבוד יותר לומר הרב אלגאזי וכדומה, מלומר מהר\"י אלגאזי בלא תואר הרב. וסיים, ובכן לא טובה העצה אשר יעץ הרב בפעם הזאת. ע\"כ. ובס' אמונת חכמים (ספ\"כז) כתב כמה פעמים על מרן: הרב קארו. ע\"ש. וע\"ע בס' בן יהוידע (תענית כ:) שכ', שדרך העולם לקרוא בשם המשפחה, אלא שרב אדא בר אהבה היה נזהר בזה. ע\"ש. והוא כמש\"כ. ולכן המנהג נכון ואין לערער ע\"ז\". עכ\"ל היביע אומר.  \r\n\r\nומצאתי בקונטרס הזכרונות (שמועות ופסקים מהחזון איש שרשם הגרח\"ק, סי' נא סע' ט): \"אחד אמר על השני שהוא \"יעק\"ע\", ואמר לו מרן (החזון איש) שזה בכלל המכנה שם רע לחברו\". ובהערה שם (הן זכרונן הע' 23) כתבו: \"ואופן הכינוי שעליו אמר החזון איש שהוא בכלל מכנה שם, ביאר רבנו (הגרח\"ק דרך שיחה ח\"ב עמ' תמח) שלא היתה דעת אומר הכינוי לגנות בזה את מי שאמר עליו כן, וראה ארחות רבינו שהובא שם גוף המעשה, ואף על פי כן סבר החזון איש שנחשב הדבר כינוי שם. והאופן שבו מותר לתאר את האדם בתכונה של דקדוק, אמר החזון איש למי שאמר כן שיש לומר מילה אחרת, שתרגומה הוא \"דייקן וישר\". ונראה כוונתו , שכשאומר שהוא דייקן המשמעות היא לשבח, אך כשאומר \"יקה\" אפשר שהכוונה בזה לגנאי, ולומר שאדם זה מדקדק יותר מהראוי.      \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-02-05T17:17:07Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:52:03.736Z",
      "filename": "2025-12-שם-כינוי-לאח-או-לחבר.148714.html"
    },
    {
      "id": "148720",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148720",
      "title": "להפעיל ביטוח רכב שלא אני נסעתי באוטו",
      "question": "אחותי עשתה תאונת דרכים ונכנסה ברכב ונזק הרכב 16 אלף והסתבר שהיא נסעה בלי ביטוח האם מותר להגיד לחברת הביטוח שאני נסעתי ברכב בשביל שהביטוח ישלם את הסכום של הכסף ",
      "answer": "אם זה לא האמת למה שיהיה מותר לומר כך??\r\nחברת הביטוח עושה \"עסק\" עם בעל הפוליסה לפי התנאים שמוסכמים על שני הצדדים.\r\nהיא לא מתחייבת לשלם באופן שלא כלול בתנאים\r\nאם גורמים לה להוציא ממון שלא כדין הרי זו גניבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-02-07T11:22:36Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:52:40.634Z",
      "filename": "2025-12-להפעיל-ביטוח-רכב-שלא-אני-נסעתי-באוטו.148720.html"
    },
    {
      "id": "148724",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148724",
      "title": "מדינת ישראל",
      "question": "למה תגדירו את מדינת ישראל כשלטון יהודי. בזמן שבכנסת חברים גוים אויבי ישראל",
      "answer": "נשמח לענות לשאלות המנוסחות בצורת שאלה ולא בצורה ביקורתית.\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-02-09T19:17:38.67Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:53:10.042Z",
      "filename": "2025-12-מדינת-ישראל.148724.html"
    },
    {
      "id": "148729",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148729",
      "title": "חתן בקריאת שמע",
      "question": "שלום הרב\r\nישנה מחלוקת האם חתן רשאי להחמיר לקרוא ק\"ש, ולמעשה כתב הבית יוסף (סימן ע) שפוסקים שרשאי, כל שכן בזמנינו שיש פוסקים שאומרים שכיום שלא מכוונים בכל מקרה רשאי להחמיר (הטור).\r\nובשו\"ע כתב שבימינו \"קורא\", וראיתי בכל האחרונים שפירשו את דבריו (עולת תמיד סק\"ו; משנ\"ב סקי\"ד; ערוה\"ש סע ה) שפירושו חייב, כשיטת תוספות בברכות יז ב. ואיך פסקו כך בדעת שולחן ערוך, כשהבית יוסף כותב אחרת להלכה, ומשמע שפירוש המילה קורא הוא שרשאי ואף ראוי שיקרא, אבל לא חובה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהבית יוסף לא כתב שרשאי, אלא שבזמן הגמרא היה רשאי חתן לקרוא, וכל שכן שבזמן הזה רשאי, שהיום איננו מכוונים כל כך, וממילא אף חייב לקרוא. אמנם מלשון השולחן ערוך לכאורה אין הכרח שחייב, אך הפרי מגדים (א\"א ס\"ק ב) ביאר שכך מוכרח להבין בדעת השולחן ערוך, ע\"ש.\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nהפוסקים כתבו שבזמן הזה חתן חייב לקרוא משום שאם לא יקרא נראה כיוהרא (תוספות ברכות שם, מ\"ב ושאר הפוסקים). וצ\"ע קצת שלכאורה חייב לקרוא לא רק משום יוהרא אלא משום מצוה דאורייתא של קריאת שמע. הרי כל הטעם שפטרו חתן הוא משום שלא יכול לכוון. אך כיום שגם ככה איננו מכוונים כל כך, ממילא חתן חייב לקרוא. ויש ליישב שאולי גם בחתן שיודע בעצמו שהוא באמת תמיד מכוון, בכל זאת חייב לקרוא משום יוהרא. \r\nאגב, לכאורה מוכח מדברי הפוסקים כאן שמצוות כוונה בקריאת שמע תלויה בכוונה שאותו מסוגל כל אדם לכוון. וכך אכן דעת החזון איש (דינים והנהגות ד יא) שכוונת קריאת שמע היא כל אחד לפי יכולתו. שהרי בזמן הגמרא חתן היה פטור מלקרוא אף שהיה מסוגל לקרוא בכוונה המינימלית שקוראים היום ויוצאים ידי חובה.  \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-02-10T15:25:04Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:53:47.532Z",
      "filename": "2025-12-חתן-בקריאת-שמע.148729.html"
    },
    {
      "id": "148732",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148732",
      "title": "ריבית בהשאלה לשכנים",
      "question": "שלום לרב\r\n\r\nנתנו לשכנים מוצר (נורופן לילדים) במידה בינונית\r\nלאחר כמה ימים החזירו לנו מוצר דומה (כנ\"ל נורופן לילדים) אבל במידה יותר גדולה.\r\n\r\nהאם יש בזה בעיה של ריבית?\r\nאם כן, מה העצה עכשיו אחרי שכבר קיבלנו?",
      "answer": "שאלה טובה וחשובה.\r\nחכמים אסרו להלוות וללוות כל דבר שנמדד במשקל נפח או יחידות על מנת להשיב את אותו הדבר, בדומה לאופן שניתן. סיבת האיסור: שמא יתייקר ערכו הכספי ונמצא שמשיב לו על הלוואתו יותר ממה שקיבל ויהיה בזה איסור ריבית. \r\nאמנם, יש האומרים שאיסור חכמים \"סאה בסאה\" אינו מכיל בתוכו פער סכומים קטנים ומתוך כך פסקו שאישה שלוותה מחברתה כיכר לחם אין צורך שתעריך את שוויו הכספי שגם אם הוא ישתנה יהיה זה בדבר מועט ולא הקפידו חכמים בגזירתם על דבר מועט כזה, או מכיוון שברור לנו שהם מוחלים על זה ונותנים תוספת זו בתורת מתנה ולא בתורת ריבית.(רמ\"א יורה דעה קס\"ב סעיף א)\r\nאשר על כן, לענ\"ד בין שכנים צריכים לייצר אווירה טובה ובקשת דברים מעין אלו תנתן במתנה באופן טבעי ולא כהלוואה שמצפים להשיבה בחזרה.\r\nכמובן שלכתחילה אם יש אפשרות לשים לב לזה זה ראוי ובלבד שלא יפגע בקשר טבעי וטוב של שכנות.\r\n\r\nלמעשה - אם ברצונכם, ניתן להסב את תשומת לב השכנים שאולי טעו והחזירו לכם בטעות בקבוק תרופה גדול שלא כפי שקבלו מכם. \r\nאם ירצו יחליפו ויתנו לכם בקבוק קטן. ואם יגידו שזה לא משנה להם ניתן לסמוך על הרמ\"א שמתחילה הם מחלו על סכום מועט כזה ולא ראו בזה כנתינת ריבית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-02-16T17:06:52Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:54:11.790Z",
      "filename": "2025-12-ריבית-בהשאלה-לשכנים.148732.html"
    },
    {
      "id": "148737",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148737",
      "title": "שאלת המשך",
      "question": "שלום כבוד הרב, קודם כל שוב תודה על המענה. אני קצת מבולבל, אשמח אם רגע אעשה סיכום ואשאל את הרב אם הבנתי נכון ובעז\"ה אבין למעשה מה לעשות.\r\n1. גם את המינוקסי וגם את הויטמין B7 שניתנו במרשם רופא לחיזוק השיער, להוציא את האבקה ולפגום את הטעם?\r\n2. לא יודע איך בפועל לפגום את הטעם, אשמח לדוגמה למעשה כיצד.\r\n3. לגבי האלרגיX שזה כדור קטן (לא באבקה), זה לא ניתן במרשם אך זה מונע התקפי אלרגיה וסבל, אני בולע אותו בלי מים אפילו ולא מרגיש טעם, לא הבנתי מה למעשה (אני כבר חודשים סובל פחות בזכות הכדור).\r\n4. אני עדיין עם הרב בר-גיורא?\r\n\r\nתודה רבה רבה",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nלערבב בדבר לא טעים כגון חומץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-02-10T05:33:56Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:54:43.154Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך.148737.html"
    },
    {
      "id": "148739",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148739",
      "title": "למי לתת להיות סנדק",
      "question": "שלום כבוד הרב , אני בת בכורה במשפחה ואמורה ללדת בן בכור בחודש סיוון בעזרת ה׳ יתברך , חמי היקר היה סנדק לאחד מבניו ואבי לא היה מעולם , אמרתי לאבא שלי שהוא יהיה בעזרת ה׳ סנדק ובעלי ואני מפחדים חלילה שחמי יפגע שלא ניתן לו , כמו שציינתי חמי היה פעם אחד סנדק האם אני צריכה לתת לחמי או לאבי ? תודה רבה ",
      "answer": "שלום.\r\nא.. אם אביך לא היה סנדק, אמרו לחמיך את האמת, שאתם רוצים לזכות את אביך במצווה.\r\nובעז\"ה, בברית הבאה חמיך יהיה!\r\n\r\nהעיקר שיהיה בשעה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-02-12T01:35:42Z",
        "upvotes": 89
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:54:59.431Z",
      "filename": "2025-12-למי-לתת-להיות-סנדק.148739.html"
    },
    {
      "id": "148742",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148742",
      "title": "שאלות בנוגע ליהדות, והוכחות לקיום של הקב\"ה",
      "question": "שלום, יש לי כמה שאלות אם תוכל לענות.\r\nאני לפעמים רואה הרצאות של רבנים, שבהם הם טוענים שהם מביאים הוכחות לקיום של הקב\"ה אבל הם אף פעם לא.\r\nזה תמיד או לוגיקות שבורות ומוטות או קום הוק ארגו פרופטר הוק או קטיף דובדבנים, וזה מאוד מתסכל.\r\nאני אוגניסט, מה שאומר שאני לא שולל את קיום הקב\"ה אבל אני רוצה הוכחות בשביל להאמין.\r\nרציתי לשאול האם יש לך הוכחות ממשיות, שהם לא או  מה שכתבתי או דעות/תחושות וכו?\r\nכי אני באמת רוצה להאמין, אבל קשה לי בלי הוכחות.\r\nתודה, ויום טוב. ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nוודאי שיש הוכחות. גדולי הדורות וטובי המוחות חיברו על הנושא ספרים שלמים.\r\nהאם קראת ספרים בנושא? גם בדורנו נכתבו לא מעט ספרים שעוסקים בנושא זה בשפה מתאימה לדורנו. למשל אגרות של הרבי מלובביץ' שרוכזו בספר 'תשובות לשאלות החיים', ובספר אוצר אגרות קודש בנושאי אמונה (עמ' 213-241). וכן הספרים 'אמונה ברורה' לרב ראובן פיירמן, 'פשוט להאמין' של ד\"ר משה רט, 'מי מפחד משאלות' של הרב אברהם הורוויץ ועוד. כל אחד בסגנונו הוא.\r\n \r\nבהצלחה רבה!  \r\n\r\n\r\n[ראה מאמר זה שכתב הרב עזריה אריאל: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/137587\">https://www.yeshiva.org.il/ask/137587</a>\r\nעוד משהו שכתבתי: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/138677\">https://www.yeshiva.org.il/ask/138677</a>]",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-02-12T16:15:43Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:55:21.964Z",
      "filename": "2025-12-שאלות-בנוגע-ליהדות-והוכחות-לקיום-של-הקב-ה.148742.html"
    },
    {
      "id": "148746",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148746",
      "title": "שירים ואיפור באבלות",
      "question": "שלום הרב,\r\nאמא שלי נפטרה לפני יומיים. אני בת 16. תוך כמה זמן אני יכולה לשמוע שירים והאם אני יכולה להתאפר? ",
      "answer": "תנוחמי מן השמיים.\r\nראוי להחמיר ולא להתאפר בשבעה, אך אפשר להתאפר אחר השבעה.    \r\nלגבי שירים אין לשמוע שירים במשך שנת האבל. \r\nאך יש מקילים לשמוע מוזיקה שאינה של שמחה, כמו שירי מוסר ומוזיקה קלאסית (הגר\"א נבנצל בספרו ירושלים במועדיה בין המצרים עמ' רצג). \r\nויש מקילים לשמוע מוזיקה ווקאלית (הגר\"י יוסף בספרו ילקוט יוסף אבלות מכתב פ).       \r\nבע\"ה שה' יתן לך כוחות, ולא תדעי עוד צער. \r\n\r\n\r\nהרחבות:\r\nהתירו חכמים לנערה בוגרת שמתקרבת לגיל השידוכין להתאפר באבלות (שו\"ע שפא ו). \r\nיש אומרים שניתן להקל מגיל 16-17 (ציץ אליעזר יא עג). יש אומרים קרוב לשבע עשרה (חזון עובדיה אבלות, ח\"ב עמ' קע). וכתב הילקוט יוסף (סי' שפא הע' טז): \"ולכאורה בזמנינו שעל פי החוק אין הבוגרת יכולה להינשא קודם י\"ח שנה, אי אפשר להתיר זאת לכל בוגרת שהיא בת י\"ב שנה וחצי, ונראה להקל כשהיא בגיל ט\"ז ומעלה, שאז היא קרוב לגיל הנישואין\". ואמר לי הרב צבי פרבשטיין בנידון שלנו שמסתבר להחמיר בשבעה ולהקל לאחר השבעה.   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-02-07T14:35:46Z",
        "upvotes": 130
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:55:48.664Z",
      "filename": "2025-12-שירים-ואיפור-באבלות.148746.html"
    },
    {
      "id": "148749",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148749",
      "title": "פלטה בשבת כשלא שומרים שבת",
      "question": "אם אנחנו לא שומרים שבת מותר עדיין לשים פלטה או לא? או שחייב לשים רק כששומרים ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nשמחתי מאוד לקבל את מכתבך.\r\nקראתי את הכנות שבה את כותבת את הדברים ומאוד הערכתי אותה.\r\nיחד עם זה, חשוב מאוד לדעת, שכל מה שאדם יכול להתקדם בשמירת השבת הקדושה, הדבר חשוב מאוד.\r\nאנשים רבים לא כל כך מצליחים עדיין לשמור שבת, אבל הם מתקדמים בכך, צעד אחר צעד.\r\nלכן, כל מה שאתם יכולים לעשות, תעשו. ודאי שחשוב וטוב לשים פלטה לפני שבת, גם אם את שאר הדברים עדיין אינכם עושים, שזו התקדמות חשובה.\r\nאפשר גם לשים מיחם של מים חמים שיעבוד כל השבת, וכך גם עוד דבר פשוט תוכלו לשמור בשבת.\r\nחשוב מאוד לדעת, שהשבת היא מתנה טובה שנתן לנו אבינו שבשמים, וכל מה שאנו זוכים ליהנות ולקבל מהמתנה הזו, כך אנו זוכים להמון שפע של ברכה והצלחה.\r\nעל השבת נאמר שהיא מקור הברכה, וכך שככל שאדם קשור יותר אל המקור הזה, כך הוא מקבל עוד ועוד ברכה.\r\nלכן, עשו כל מה שתכלו, ואשמח לעזור לכם עוד בכל מה שאוכל.\r\nבעזרת ה' עוד תזכו להמון ברכות מאוצרה של התורה, מהאוצר הגדול הזה של הקשר עם אבינו שבשמים.\r\nתרגישו חופשיים לשלוח ולשאול, להתייעץ ולבקש עזרה, ואשמח לעזור.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-22T22:04:08Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:56:12.912Z",
      "filename": "2025-12-פלטה-בשבת-כשלא-שומרים-שבת.148749.html"
    },
    {
      "id": "148752",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148752",
      "title": "לאפרושי מאיסורא מול בזיון דברי תורה",
      "question": "לעיתים נתקלים בכל מיני תופעות שהציבור הרחב לא כ\"כ מודע לבעייתיות שבדבר. ניתן כמובן להכניס מודעה לשבועון או לירחון או סתם לתלות מודעות בבתי מדרש עם הכותרת \"לאפרושי מאיסורא\". ויהיו כאלה שאכן יבינו את הנושא וישתדלו להקפיד יותר. דא עקא שסופן של כל המגזינים והמודעות להתגלל בראש כל חוצות באשפתות. מה עדיף? להתעלם מהבעיה ע\"מ שלא לגרום בזיון לדעת או שמא אדרבא לעורר את הציבור והנושא של מה יהיה עם זה אחרי זה לא קשור אלי. לא אני גרמתי לזריקתו. יצוין כי גם תוספת המילים נא לשמור על קדושת הגיליון לא כ\"כ יועיל. לפחות לא אצל כולם. ",
      "answer": "אפשר לומר [כמעט] \"הכל\" בלי להזכיר ציטוטי קודש וכו' שמחייבים גניזה - החכם עיניו בראשו, וסוף מעשה במחשבה תחילה. \r\nאגב, אוסיף, שלא על כל דבר צריך למחות ובוודאי להוכיח - יש בכך גדרים הלכתיים ברורים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-02-12T20:44:47Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:56:34.374Z",
      "filename": "2025-12-לאפרושי-מאיסורא-מול-בזיון-דברי-תורה.148752.html"
    },
    {
      "id": "148765",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148765",
      "title": "שיר בבת מצווה",
      "question": "שלום הרב \r\nאני והבת שלי הקלטנו שיר באולפן הקלטות לבת המצווה שלה. את השיר בבת מצווה אנחנו שמות בהקלטה ושרות בכאילו. זאת אומרת ישמעו את ההקלטה. \r\nבבת המצווה יהיו מעט גברים כמו משפחה וכדומה. האם יהיה מותר באירוע שישמעו אותנו שרות ? מפני שזה מוקלט עם אפקטים של הקול שלנו וגם כמובן קצב. \r\nאשמח לקבל עצה. ",
      "answer": "שלום.\r\nעדיף שישמעו רק את ההקלטה, בלי לראות אתכן.\r\nמזל טוב! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-02-12T16:21:50Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:58:01.826Z",
      "filename": "2025-12-שיר-בבת-מצווה.148765.html"
    },
    {
      "id": "148767",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148767",
      "title": "לפי איזה פוסק לנהוג בעליה להר הבית",
      "question": "שלום לרב!\r\nאני בסך הכל בחורה פשוטה שמתוקקת לעלות להר בית השם (בטהרה כמובן), אין לי הבנה דלה בשאלה הגדולה הזו. השאלה אם אני יכולה ללכת לפי הרבנים הפוסקים שמותר לעלות או שחובה עלי לנהוג כפי הכרעת רוב הפוסקים הגדולים בדורנו שאסור?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/136766\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-02-14T11:53:14.61Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:58:18.056Z",
      "filename": "2025-12-לפי-איזה-פוסק-לנהוג-בעליה-להר-הבית.148767.html"
    },
    {
      "id": "148771",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148771",
      "title": "צניעות מקורות",
      "question": "בס״ד שלום רב\r\nאיפה בתורה אנחנו מצווים על צניעות? איך החכמים הגיעו לכל המסקנות לגבי צניעות האישה ובכלל מידת הענווה?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nממליץ לך לעיין במקורות בתשובה בקישור המצורף\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/133249\r\n\r\nוכן בתשובה בקישור הבא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/114028\r\n\r\nענווה\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/midrash/14644\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-02-19T20:12:19.2Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:58:44.492Z",
      "filename": "2025-12-צניעות-מקורות.148771.html"
    },
    {
      "id": "148800",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148800",
      "title": "לברך חייל",
      "question": "שלום, כבוד הרב\r\n\r\nאני היום אחרי גיל המצווה ויש לי אח חייל שמשרת כעט בצה\"ל. \r\nאנחנו לעולם לא היינו משפחה דתית אבל בזמן האחרון חזרתי בתשובה.\r\n\r\nרציתי לדעת האם קיים איזשהו ברכה או תפילה שאני יכול לאמר על מנת לבקש מיהוה להגן על חייו ונשמותיו, ולעשות לו טוב?\r\n\r\nגם כאשר הוא אינו בבית?",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקיבלתי את מכתבך ומאוד התרגשתי לפגוש בחור צעיר כמוך שזוכה לעבור תהליך של חזרה בתשובה.\r\nאני בטוח שה' יתברך מאוד שמח במה שאתה עושה.\r\nאכן, יש נוסח של תפילה על חיילי צה\"ל, שאנו אומרים אותה בשבת בבית הכנסת. ותוכל בקלות למצוא אותה גם באינטרנט.\r\nאם תרצה יש גם נוסח שמיוחד להתפלל על חייל ספציפי. הנוסח שאני מכיר הוא:\r\n יְהִי רָצון מִלְּפָנֶיךָ יְיָ אֱלוהֵינוּ וֵאלוהֵי אֲבותֵינוּ אֵל שַׁדַּי אֶהְיֶה אֲשֶׁר אֶהְיֶה שתתמלא ברחמים על החייל פב\"פ ותשגיח עליו בעֵין חמלתך ותשמרהו ותצליהו מכול צרה וצוקה ומכול נגע ומחלה וקיים בו:כִּי מַלְאָכָיו יְצַוֶּה לָּךְ לִשְׁמָרְךָ בְּכָל דְּרָכֶיךָ: יְיָ יִשְׁמָרְךָ מִכָּל רָע יִשְׁמֹר אֶת נַפְשֶׁךָ: יְיָ יִשְׁמָר צֵאתְךָ וּבוֹאֶךָ מֵעַתָּה וְעַד עוֹלָם וכן: יְבָרֶכְךָ יְיָ וְיִשְׁמְרֶךָ: יָאֵר יְיָ פָּנָיו אֵלֶיךָ וִיחֻנֶּךָּ: יִשָּׂא יְיָ פָּנָיו אֵלֶיךָ וְיָשֵׂם לְךָ שָׁלוֹם: וְשָׂמוּ אֶת שְׁמִי עַל בְּנֵי יִשְׂרָאֵל וַאֲנִי אֲבָרְכֵם).\r\n\r\nותבטל מעלינו ומעל כל עמך בית ישראל כל גזרות קשות ורעות, ותחיש את גאולתנו ברחמים וברצון אמן ואמן כן יהי רצון.\r\nאַשְׁרֶיךָ יִשְׂרָאֵל מִי כָמוֹךָ עַם נוֹשַׁע בַּיְיָ מָגֵן עֶזְרֶךָ וַאֲשֶׁר חֶרֶב גַּאֲוָתֶךָ וְיִכָּחֲשׁוּ אֹיְבֶיךָ לָךְ וְאַתָּה עַל בָּמוֹתֵימוֹ תִדְרֹךְ:\r\nיְיָ צְבָאוֹת עִמָּנוּ מִשְׂגָּב לָנוּ אֱלֹהי יַעֲקֹב סֶלָה: יְיָ צְבָאוֹת אַשְׁרֵי אָדָם בֹּטֵחַ בָּךְ:\r\nיְיָ הוֹשִׁיעָה הַמֶּלֶךְ יַעֲנֵנוּ בְיוֹם קָרְאֵנוּ:\r\nיִהְיוּ לְרָצוֹן אִמְרֵי פִי וְהֶגְיוֹן לִבִּי לְפָנֶיךָ יְיָ צוּרִי וְגֹאֲלִי. \r\nאפשר לומר לפני הנוסח גם פרקי תהילים או דברים אחרים.\r\nפב\"פ הכוונה פלוני בן פלוני. שם אתה אומר את השם של אחיך ואת שם אבא שלך.\r\nאשמח לעזור עוד בכל מה שאוכל, בתהליך הנפלא שלך ובעוד. תרגיש חופשי לפנות, לשאול ולבקש שבשביל זה אני כאן.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-22T22:19:15Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:16:08.556Z",
      "filename": "2025-12-לברך-חייל.148800.html"
    },
    {
      "id": "148803",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148803",
      "title": "טיפול רפואי ע״י ערבים",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\n\r\nמופיע בחז״ל שלא להסתפר אצל גוי והטעם הוא משום סכנה כיון שהוא אוחז בסכין.\r\n\r\nהאם דין זה חל גם על טיפולים רפואיים\r\nכגון בבתי חולים ומרפאות\r\n\r\nהאם יש הבדל בין מצבים שיש בהם סכנת חיים ברורה כאשר מדובר בחולה שיכול למות ממחלתו או ניתוח לבין מצבים שבהם לא משתקפת סכנת חיים\r\n\r\nהאם זה משנה האם הטיפול נעשה ע״י רופא בודד או צוות רפואי גדול יותר שכולל גם יהודים\r\n\r\nבארץ התפרסם שבכיר בבית חולים היה בקשר עם חמאס\r\n\r\nוכן שהיתה קבוצה שניסתה להרוג יהודים ע״י רופאים ערבים\r\n\r\nוגם באוסטרליה התפרסם משהו דומה",
      "answer": "בימינו שכל רופא נשבע שבועת הרופאים, וכמעט כל רופא עובד במסגרת ציבורית כגון בי\"ח קופ\"ח וכדו' החשש שיזיק לפציינט נמוך מאוד אם בכלל. \r\nהוא גם חושש למעמדו ופרנסתו אם יזיק חלילה.\r\nאני אישית נותחתי ע\"י מנתח ערבי בבי\"ח שיבא שעשה עבודה טובה\r\nעם זאת לא הייתי ממליץ על אשפוז בבי\"ח בעזה או ברמאללה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-02-17T21:30:43Z",
        "upvotes": 102
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:16:26.853Z",
      "filename": "2025-12-טיפול-רפואי-ע״י-ערבים.148803.html"
    },
    {
      "id": "148813",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148813",
      "title": "לחכות בין בשר לחלב - גשר בשיניים",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום  הרב , יש לי עכשיו מין פלטות על השיניים , הרבה פעמים נתקע לי אוכל בפלטות.\r\nראיתי שבין בשר לחלב אני צריך לנקות את השיניים אבל איך? עם משחת שיניים או מברשת שיניים או אפשר אפילו מים או מי פה או אפילו עם קיסם.\r\nמה אני צריך לעשות אחרי אכילת חלב - בעצם איך לנקות את הפה .\r\nממתי אני צריך להתחיל לחכות שעות מזמן שאני מסיים לאכול את הבשר או מזמן שאני מנקה?\r\nיש לי פלטה כזאת שאני צריך לשים ולקראת פסח איך אני יכול לנקות אותה (אסור לשטוף אותה במים חמים כי זה הורס אותה)",
      "answer": "שלום.\r\nא. אם הפלטות נשלפות קלות, הוצאת ושטוף במים רגילים, לא חמים.\r\nהמתנת 6 שעות, מסיום האכילה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-02-20T00:37:09Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:17:26.338Z",
      "filename": "2025-12-לחכות-בין-בשר-לחלב-גשר-בשיניים.148813.html"
    },
    {
      "id": "148814",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148814",
      "title": "חלמתי על סבתא",
      "question": "סבתא שלי נפטרה לפני שבוע ב4.2.25 \r\nבלילה אתמול חלמתי שאנחנו מדברות בטלפון \r\nהיא אומרת לי שהיא אוהבת אותי ואני עונה לה בחזרה שאני אוהבת אותה ושתינו בוכות . \r\nסבתא שלי הייתה עבורי כמו אמא 2.\r\nמרגישה שהיא באה להיפרד ממני .",
      "answer": "ברור שהחלום מעיד על הצער ההדדי שלכם על הפרידה, וד' ישלח ברכת תנחומים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-02-26T12:20:37Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:17:34.519Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-על-סבתא.148814.html"
    },
    {
      "id": "148815",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148815",
      "title": "נוסח \"הריני מוחל\" בסידור עולת ראיה",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\nשמתי לב שבנוסח הק\"ש שעל המיטה שבסידור עולת ראי\"ה (שלמיטב ידיעתי הרצי\"ה ערך אותו) - לא מופיע נוסח \"הריני מוחל וסולח\" וכו.\r\nרציתי לשאול האם יש לכך מקור?\r\nשאלתי לנוכח העובדה שנוסח זה מופיע בכל הסידורים האחרים, ומוזכר גם בגמרא ובזוהר, ועל כן אני מניח שאם הרצי\"ה חליט שלא להכניסו בסידור היה לו בוודאי מקור אחר לכך (וידוע שהיה מדקדק מאד, כפי שנראה במקורותיו בסידור).\r\nאשמח אם הרב יוכל לעזור לי בעניין, לענות תשובה או להפנות אותי למקום שאוכל למוצאה...\r\nתודה רבה ויישר כח!",
      "answer": "הסידור אכן מאוד מדוייק, ודווקא בשל כך נצמד הרצי\"ה לפסיקת מרן והרמ\"א (או\"י סי' רלט) שפירטו את הנוסח ולא ציינו זאת:  \"קורא על מטתו פרשה ראשונה של שמע (דברים ו, ד-ט) ומברך: המפיל חבלי שינה על עיני וכו'. הגה: ויקרא קריאת שמע סמוך למטתו... ואומר יושב בסתר עליון (תהלים צא, א-טז) ואומר ה' מה רבו צרי עד לה' הישועה (תהלים ג, ב-ט) ואומר: ברוך ה' ביום ברוך ה' בלילה ברוך ה' בשכבנו ברוך ה' בקומנו, ויאמר ה' אל השטן יגער ה' בך השטן וכו' (זכריה ג, ב) ה' שומרך וכו' מעתה ועד עולם (תהלים קכא, ה-ח) בידך אפקיד רוחי וכו' (תהלים לא, ו) יברכך ה' וכו', עד וישם לך שלום (במדבר ו, כב-כז) ואומר: השכיבנו עד סמוך לחתימה\". אפילו המשנה ברורה (שם סק\"ט) לא כתב אלא רק \r\n\"גם ראוי למחול לכל מי שחטא כנגדו וציערו ובזכות זה האדם מאריך ימים [מגילה כ\"ח]\". היצמדות לנוסחים מאוחרים, שאינם מקוריים, אינה מדרכו של סידור מאוד מדוייק זה.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-02-20T21:57:07Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:17:42.835Z",
      "filename": "2025-12-נוסח-הריני-מוחל-בסידור-עולת-ראיה.148815.html"
    },
    {
      "id": "148822",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148822",
      "title": "קעקוע כשר",
      "question": "היי הרב יש לי שאלה.\r\nאני כבר מלא זמן רוצה לעשות קעקוע כשר - קעקוע מאיפור קבוע , של משפט שליווה אחרי תקופה ארוכה וקשה נפשית. \r\nרציתי לשאול האם מותר לעשות קעקוע כזה מחומר של איפור קבוע? שנעלם עם השנים וחודר רק לשכבה הראשונה של העור?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלפי ההלכה אין לעשות את הקעקוע הזה, אף שהוא יורד אחרי כמה שנים. \r\nאני מקווה שתצליחי למצוא דרך אחרת לזכור ולחיות על פי המשפט הזה שהוא מן הסתם משפט חשוב ומשמעותי. \r\nיהי רצון שתמשיכי להתחזק אחרי התקופה הקשה, ויהיה לך עוד יותר טוב והריקותי לכם ברכה עד בלי די!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nלדעת הרב עובדיה יוסף מותר לכתחילה לעשות איפור קבוע שיורד אחרי כמה שנים כדי לכסות צלקת או כדי להשלים צורת שערות בגבות העין. ואם האיפור אינו השלמה של צורת הגבות אלא רק איפור לנוי וליופי אין זה לכתחילה אך המקילה יש לה על מה לסמוך (טהרת הבית ח\"ג עמ' לג).\r\nלדעת הרב אשר וייס יש להקל באיפור כזה רק בשעת הדחק גדול, למשל במקרה של צלקת על הפנים שהמצב ללא האיפור גורם עגמת נפש רבה (שו\"ת מנחת אשר ח\"ב סי' נו).\r\nבנידון שלנו אף אם נגדיר זאת כשעת הדחק גדולה קשה להקל משום שיש צד נוסף להחמיר כאן, שאחד הסברות להקל באיפור קבוע בגבות הוא משום שאינו אותיות אלא צורה, וכמה פוסקים כתבו שאין איסור בצבע ללא אותיות וצורה (עיין בטהרת הבית ומנחת אשר שם).   \r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-02-19T10:22:22Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:18:35.195Z",
      "filename": "2025-12-קעקוע-כשר.148822.html"
    },
    {
      "id": "148823",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148823",
      "title": "מראה מיוחד בירח",
      "question": "היי אני לא יודעת אם זה קשור סבא שלי במצב קשה בבית חולים ואחי נהרג לפני שנתיים מתאונה שחזרתי מהבית חולים ב9 בלילה שבאתי לעלות הבית לרגע הסתכלתי על השמים והיה כמו נקודה לבנה ותוך כדי שממשיכה להסתכל זה ממש הפך לירח מלא ובתוך הירח אני ראיתי ממש שתי אנשים בהתחלה איש אחד ואז שתיים ראיתי את זה במשך כמה דק וגם אמא שלי ראתה את זה אני אשמח לדעת מה זה אומר כי דבר כזה בחיים לא קרה לי בחיים לא הסתכלתי על השמיים לפני שעליתי הבית זה ממש היה במקרה ",
      "answer": "ידוע שאם מסתכלים על הירח נראה בו פרצוף אדם ולכן לא טוב להסתכל עליו כדי לא להגיע לאלילות. \r\nכנראה שהדאגה שלך ושל האמא גרמה לחיפוש דמות מלמעלה לקבל ממנה עזרה.\r\n הטוב ביותר להתפלל לד' שירפא את סבא, וינחם אתכם על צער אחיכם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-02-26T11:11:59Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:18:43.301Z",
      "filename": "2025-12-מראה-מיוחד-בירח.148823.html"
    },
    {
      "id": "148824",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148824",
      "title": "אכלתי בשר ואז חלב - מה העונש?",
      "question": "היי כבוד הרב,\r\nאני כבר תקופה מתחזק בהדרגה והיום כפרתי לא בכוונה,\r\nאכלתי בשר לפני שעתיים ועכשיו לא שמתי לב ושכחתי לא עלה לי למחשבה באותו רגע שאכלתי בשר ואכלתי חלבי עם חברים... באותו רגע הפסקתי שנזכרתי... למרות שחבריי הזמינו אותי לאכול עוד חלבי\r\nמה העונש על החטא",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nמאוד שמחתי לשמוע על תהליך ההתחזקות שלך. זה ממש נפלא.\r\nאני בטוח שאבינו שבשמים ממש גאה בך.\r\nיחד עם זה, לכל אחד יש לפעמים נפילות. כל אחד יכול ליפול, וכך אמרו חכמים שאין צדיק בארץ אשר יעשה טוב ולא יחטא.\r\nכך גם קרה לך, שנפלת. לא התכוונת, ואתה מאוד מצטער על מה שהיה.\r\nחשוב מאוד לדעת שאין זה כפירה בה', אלא נפילה חד פעמית. שלא להיבהל ממנה אלא להמשיך קדימה. על חטא ונפילה אפשר וצריך לחזור בתשובה, אבל חשוב לא להיבהל. דרך התשובה פתוחה לפניך, ומסלול התשובה על החטא, של עזיבת החטא חרטה וקבלה לעתיד ולהתוודות לפני ה' לא קשה.\r\nעשה זאת והמשך להתקדם.\r\nאשמח לעזור עוד בכל מה שאוכל.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-02-22T23:12:11Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:18:51.451Z",
      "filename": "2025-12-אכלתי-בשר-ואז-חלב-מה-העונש.148824.html"
    },
    {
      "id": "148825",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148825",
      "title": "אוכל ליתום או אלמנה - מעשר",
      "question": "שלום,\r\nהאם קניית מזון מהיר ליתום או אלמנה נחשב לצורך מצוות המעשר?\r\nתודה",
      "answer": "אם היתום ו/או האלמנה מוגדרים עניים וזקוקים למאכל - בוודאי זו צדקה\r\nאם אינם מוגדרים עניים לכאורה לא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-02-23T17:00:40Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:18:59.567Z",
      "filename": "2025-12-אוכל-ליתום-או-אלמנה-מעשר.148825.html"
    },
    {
      "id": "148827",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148827",
      "title": "כתיבת מזמור לתודה על קלף",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום וברכה. \r\nב\"ה זכיתי ואני סופר סת\"ם. ביקשו ממני אם אוכל לכתוב את המזמור \"מזמור לתודה\" על קלף מתחילתו ועד סופו, ככל הנראה רצונם למסגר ולתלות בבית.\r\nהתלבטתי ב3 עניינים:\r\nא. האם בכלל מותר לכתוב מה שאינו חיוב [כמזוזה, מגילות, ס\"ת ותפילין] על קלף ובקולמוס?\r\nב. גם אם מותר, האם יש לקדש את שמות ה שבמזמור לתודה? [ההנחה הפשוטה שלי שירצו שייכתב הכל, השאלה האם מותר לקדש?]\r\nג. על איזה קלף מותר לכותבו? יש לי יריעת קלף של מגילת אסתר שהתחלתי לכתוב בה אך מריבוי חורים וכדו הפסקתי לכתוב בה. האם מותר לכתוב עליה? אם לא, על מה כן?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבאמת זכות גדולה להיות סופר סת\"ם! \r\nעדיף שלא לכתוב, אך המיקל יש לו על מה לסמוך, בפרט אם הם באמת מתכוונים לקרוא מהקלף, ולא רק רוצים אותו כסגולה בבית. אם אתה כותב את המזמור אתה יכול להשתמש בקלף של מגילת אסתר שיש בה חורים, או על כל דבר שתרצה. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nיש בכך בעיה משום שאסור לכתוב פסוקים של תורה שאינו ספר שלם (שו\"ע יו\"ד רפג ב, מ\"ב תרלח כד). \r\nאך יש שהקלו לכתוב פסוקים על פרוכות של ארון הקודש או על קלף ששומר בכבוד, שאין חשש שיגיעו הפסוקים לידי ביזיון (ראה ש\"ך רפד ו, ביכורי יעקב תרלח יח, פסקי תשובות תרלח ח, ודייק החבל נחלתו ז לד שכך דעת האגרות משה שלא חשש בהזמנות של חתונה לכתיבת פסוקים אלא חשש שיגיעו לידי ביזיון). \r\nויש יותר מקום להקל בכך אם הם אכן מתכוונים לקרוא את פרשת התודה מתוך הקלף הנ\"ל (ראה ט\"ז רפג א והזכיר גם את דברי הבית יוסף בדעת הרי\"ף אף שבשולחן ערוך החמיר שלא לכתוב אף לצורך לימודי, ערוך השולחן רפג יג). אך עיין ביביע אומר (ח\"ט יו\"ד כג) שהחמיר לכתחילה גם באופן הזה על פי השולחן ערוך, וסיים \"ועכ\"פ נראה דלכתחלה אין ראוי לכתוב פיטום הקטורת בפני עצמה, רק בדיעבד מותר לקרוא בה\".  \r\nבנידון שלנו יש צד נוסף להקל, משום שמדובר בפסוקים של נביא ולא של תורה, ויש שפקפקו אם יש בנביאים איסור כתיבת פסוקים (ראה תשובה מאהבה ח\"א סז, ערוך השולחן רפג יג). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-02-19T15:46:56Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:19:16.354Z",
      "filename": "2025-12-כתיבת-מזמור-לתודה-על-קלף.148827.html"
    },
    {
      "id": "148839",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148839",
      "title": "עליה לאישה לבית העלמין באזכרה",
      "question": "יש לאבי אזכרה ואני בהריון בחודש מתקדם.\r\nמותר לי לעלות באזכרה לבית העלמין?",
      "answer": "אין איסור לעלות לבית העלמין בהיריון אבל יש חשש שזה עלול להזיק לעובר ח\"ו, לכן לא כדאי לעבור ליד קברים.\r\nדי שתהיי מרחוק ומשם להגיד פסוקי אזכרה כמו שכהנים עושים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-02-17T11:32:07Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:20:41.479Z",
      "filename": "2025-12-עליה-לאישה-לבית-העלמין-באזכרה.148839.html"
    },
    {
      "id": "148849",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148849",
      "title": "רמזור אדום",
      "question": "אשמח לדעת מה דעת כבוד הרב ב: \"האם מותר לעבור ברמזור אדם במידה ורואים היטב שהכביש פנוי לגמרי ואין כל חשש?\"",
      "answer": "זהו פיקו\"נ אינך יודע מאין תגיח לפתע מכונית שתיסע במהירות גבוהה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-02-21T10:43:28Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-11T09:21:41.722Z",
      "filename": "2025-12-רמזור-אדום.148849.html"
    },
    {
      "id": "148951",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148951",
      "title": "חלום",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nאני חולמת שאני בבית של סבא שלי שנפטר לפני כמה שנים, כמו מפגש משפחתי כזה, ומשום מקום למרות שממש הידיים שלי היו בכפפות נכנסו לי כמו גבעולים ארוכים כאלה ליד ימין והתחילו להוציא לי אותם והכל היה במלא דם.\r\nואז כל הכף יד שלי והלמעלה היו בחורים למרות שהיה בהם כפפות עדיין זה עבר ונכנס \r\nאשמח לפתרון החלום.\r\nתודה רבה ",
      "answer": "הידיים רומזות למעשים טובים שצריך לעשות, ואולי החורים והדם מפני שהיו גם מעשים שצריכים תיקון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-05T09:26:49Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:08:25.471Z",
      "filename": "2025-12-חלום.148951.html"
    },
    {
      "id": "148953",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148953",
      "title": "המשך - לעבור ישיבה",
      "question": "שלום הרב,\r\nכתבת \"התייעץ עם רב שמכיר אותך\",\r\nהעניין הוא שאין כל כך רב שמכיר אותי (חוץ מהר\"מ שלי - שלא כל כך הצלחתי להתייעץ איתו).\r\nמה לעשות?\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום.\r\nכתבתי לך, שאם אתה בטוח, אינך חייב לקבל את בקשת ראש הישיבה. זכותך לעבור למקום תורה המתאים לך. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-03-23T12:21:48Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:08:39.444Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לעבור-ישיבה.148953.html"
    },
    {
      "id": "148954",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148954",
      "title": "המשך תפילה בחטיבה",
      "question": "כוונתי שכיסוי הראש שלה הוא פתוח קצת מקדימה.\r\nוהרב יש לי עוד שאלה: מותר שתהיה מנהלת לחטיבה\\תלמוד תורה\\ביה\"ס יסודי\\ישיבה\\תיכון דתי?\r\nתודה מראש.",
      "answer": "שלום.\r\nא. צריך כיסוי ראש מלא.\r\nאבל גם אם מעט שיער יוצא, פחות מטפח על טפח, מותר להתפלל מול האשה.\r\nאם מסתכלים לכיוון אחר, מותר גם אם האשה הולכת חשוף!\r\nב. מותר מנהלת לחטיבה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-04-15T11:29:31Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:08:48.028Z",
      "filename": "2025-12-המשך-תפילה-בחטיבה.148954.html"
    },
    {
      "id": "148957",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148957",
      "title": "מהילת מיץ ענבים בשבת",
      "question": "שלום\r\n\r\nשאלה א\r\nמיץ ענבים 100%, עד כמה אפשר למהול אותו במים הכי הרבה ושהברכה עדיין תהיה בורא פרי הגפן ?\r\n\r\nשאלה ב\r\nהאם מותר למהול מיץ ענבים במים בשבת ?\r\n\r\nתודה\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nא. לכתחילה אין להוסיף אפילו מעט מים למיץ ענבים, כדי שלא להיכנס לספק אם ברכתו שהכל. אם מוסיפים שליש מים ברור שברכתו שהכל (הגרש\"ז אוירבך הליכות שלמה פסח, פ\"ט הע' 90). אך כמה טיפות מים אינם משנים את הברכה (הגרי\"ש אלישיב כמובא בוזאת הברכה עמ' 117).\r\n\r\nב. מותר למהול מיץ ענבים במים בשבת.\r\n   \r\n   \r\n\r\n\r\nהרחבות:\r\nא. יש פוסקים שהקלו להוסיף יותר מכמה טיפות (ראה וזאת הברכה שם בשם האור לציון (ח\"ב פ\"כ הע' יח), וכן דעת החוט שני, כמובא בדרשו רד הע' 20).\r\n\r\nאך פוסקים אלו לא הגדירו בדיוק כמה מותר להוסיף. וכדי לצאת מספק יש להחמיר לכתחילה שלא להוסיף יותר מכמה טיפות.\r\nוזה לשון התשובות והנהגות (ח\"ה עז):\r\n\"סוף דבר נראה דאם בא לערב מים במיץ ענבים מוכן, ראוי שלא להתיר כלל או עכ\"פ רק מעט מאד, שרק ביין מתירין להוסיף מים מפני שזהו לטובת היין למזיגה שיהא ראוי לשתייה לכל אחד, ולא כנוהגין להתיר עירוב כל זמן שיהא רובו מיץ ענבים, דראוי להדר לצאת כל הפוסקים, כיון דיש כאן ביטול מצוה להאוסרין לערב וכמ\"ש, ואם מבשל הענבים במים, תלוי אם יש טעם יין גמור או לא. \r\n\r\n\r\nב. גם לשיטות החוששות לצביעה במשקים, אין מקום לחשוש אם אתה מוסיף מים ליין. רק בהוספת יין למים יש מקום להחמיר (ראה שער הציון שיח סה). וטעם החילוק בסדר המזיגה שאם נותנים מים לתוך היין אין דרך צביעה באופן הזה והרי זה שינוי (חוט שני, מובא בדרשו שם הע' 57).  וראה גם בן איש חי (פקודי שנה ב אות ד) שכתב להקל אם נותנים את המים ביין ואין כוונתו לצבוע. \r\nוביביע אומר (ח\"ב סי' כ) כתב להקל לגמרי שאין צביעה במשקים אפילו אם כוונתו לצבוע. וכן דעת המשנה ברורה (שכ נו) שמעיקר הדין מותר.   \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-12T16:59:01Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:09:12.750Z",
      "filename": "2025-12-מהילת-מיץ-ענבים-בשבת.148957.html"
    },
    {
      "id": "148958",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148958",
      "title": "האם לזניה היא פת הבאה בכסנין?",
      "question": "שלום הרב\r\nאני לומד עכשיו הלכות ברכות והסתפקתי האם לזניה נחשבת כפת הבאה בכסנין, כי מצד אחד היא אפויה ומצד שני היא פסטה ואפשר להגיד שהיא מתבשלת בתנור.\r\nתודה רבה בשורות טובות",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nגם אם קובעים סעודה על לזניה ברכתה בורא מיני מזונות ומעין שלש.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכך הביא בספר וזאת הברכה (עמ' 232) בשם הגרח\"פ שיינברג שאין ללזניה תואר לחם. ועוד הביא שאף לדעת הגרי\"ש אלישיב שסבור שאם קבע סעודה על קוגל שנאפה אחר שנתבשל ברכתו המוציא וברכת המזון, בלזניה מודה הגריש\"א שברכתה מזונות ואין עליה דין קביעת סעודה, משום שהאטריות מתרככות מהלחות שבגבינה, רסק וכו ולכן דינו כתבשיל ואין לו דין תואר לחם כלל (בתנאי שהוא רך).    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-06T00:25:44Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:09:21.286Z",
      "filename": "2025-12-האם-לזניה-היא-פת-הבאה-בכסנין.148958.html"
    },
    {
      "id": "148960",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148960",
      "title": "כשעושים לי טובה - צריך לאהוב את העושה או את ה’?",
      "question": "שלום ,\r\nכאשר דוד המלך אמר לאנשיו המקיפים אותו שה אמר לשמעי בן גרא לקלל\r\n\r\nאז מזה האדם לומד לא לכעוס על האחר העושה נגדך כל דבר שלילי\r\nכמובן יכול לדבר איתו בנעימות על המקרה שאירע אחר כך אבל בסך הכל השנאה הזאת בגלל שהיא נגזרה משמיים אין מה לכעוס אז \r\n\r\nאבל פה הנקודה באהבה\r\nכאשר אדם אוהב אותי\r\nה אמר לו לאהוב / לעשות כל דבר טוב לי\r\n\r\nאז פה יכול להגיד האדם אחרי שקיבל אהבה מאדם - ה אמר לו לאהוב ויכול להגיד לעצמו זה לא הוא כמו אצל שמעי בן גרא\r\nאם כך מה להגיד לעצמי על דבר כזה\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nאני אמרתי לעצמי כי אין רע יורד מלמעלה\r\n\r\nובגלל שדוד אמר ה אמר לו קלל זה כי אין רע יורד מלמעלה אבל בהפוכה באהבה במקום שנאה ה אמר לו לאהוב אז אני לא מפריד את הבן האדם כמו להפריד את שמעי כי כן יורד דבר טוב מלמעלה\r\n\r\nאז שאדם אוהב הוא בעצם בחר בטוב ועצם זה שהקב\"ה גזר שיאהבו אותי זה לא אומר שצריך לדחות אהבה ולהגיד לא זה ה זה לא הוא האדם (אם כמה שהאהבה לה זה דבר עצום אבל רוצים מאדם ואיך להרגיש נכון שאדם אוהבך)\r\n\r\nבסהכ אני רוצה לחשוב ולהרגיש נכון מה קורה שמקבלים אהבה מסוימת ושאני לא אתבלבל עם שמעי בן גרא שזה לא הוא ובאהבה אני כן רוצה להתייחס ולהוקיר לבן אדם\r\nוחסר לי משהו ממה שאמרתי לעצמי על נושא זה אשמח שתבהירו לי את הבדל בין לקבל שנאה בצורה נכונה לאהבה ואיך קורה העניין הזה של מתי אם בכלל להפריד בין הפעולה שבן האדם עושה לבן שזה בכלל גזרת ה בכדי שאגיב לבן אדם בצורה נכונה תודה",
      "answer": "שלום\r\nיש להפריד באופן מוחלט בין מעשה האדם ובין השגחת הקב\"ה על עולמו.\r\nכאשר אדם פועל נגד חבירו - הוא לגמרי נושא באחריות על מעשיו. ולכן מי שמקלל (שמעי את דוד המלך) ישא באחריות על מעשה רע זה, וכן להיפך מי שאוהב את זולתו מקיים בכך מצוה ויוצר עולמו שנעים לחיות בו ועל כך יזכה לשכר.\r\nמלבד זאת, אנו צריכים לראות בכל מעשה שאיתו אנו נפגשים מי הוא המסובב את כל המעשים. דוד המלך בצדקותו הבין שהקב\"ה אמר לו קלל, ללא קשר לאחריות של שמעי למעשיו, הקב\"ה בא לומר לדוד שיש משהו מסוים לא בסדר אצלך ועליך לתקנו. כמו כן כאשר אדם נפגש באהבה מהזולת, מלבד ההשלכות שיזכה מי שיצר את האהבה והקשר הטוב, יש כאן גם אמירה מאת הקב\"ה שגם \"רוח המקום נוחה הימנו\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-02T17:35:13Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:09:38.129Z",
      "filename": "2025-12-כשעושים-לי-טובה-צריך-לאהוב-את-העושה-או-את-ה.148960.html"
    },
    {
      "id": "148963",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148963",
      "title": "ההלכה בנוגע למסוכנותו של אדם - אין עונש כלא?",
      "question": "ההלכה אינה דוגלת בהענשה על ידי כליאה. הגנב למשל, במידה ואינו יכול להחזיר את הסכום הנדרש, יהה עבד. אך מה בנוגע לאדם שהינו מסוכן לציבור. למשל, אדם שהינו חם מזג ופעמים רבות הכה אנשים (ועל פי ההלכה הידועה, ישלם בכל פעם בהתאמה) , ויותר מכך, אדם שניסה לרצוח (ולא צלח), או ניסה לאנוס (ולא צלח)? הרי היותם חופשיים בציבור מהווה סכנת נפשות. מעבר לכך שיגרום לפחד, לחץ, וחשש רב.",
      "answer": "שלום\r\nהרמב\"ם מקדיש פרק שלם בספר \"מורה הנבוכים\" (חלק ג, פרק מא) לתורת הענישה. הרמב\"ם מציין את השיקולים המנחים את המחוקק והשופט בקביעת חומרת הענישה, וכך כתב:\r\n\"דע כי גודל העונש וחומר פגיעתו או קטנו וקלות סבילותו, יהיה בבחינת ארבעה דברים:\r\nהאחד, חומר העבירה. כי המעשים אשר תוצאותיהם הפסד גדול עונשן חמור, והמעשים אשר תוצאותיהם הפסד קל ומועט עונשן קל.\r\nוהשני, ריבוי מציאותן [=תדירותם]. שהדברים המצויים יותר צריך למונען בעונש חמור, אבל מעטי המציאות [=עבֵרות נדירות] - הרי עונש קל עם מיעוט מציאותן מספיק במניעתן.\r\nוהשלישי, גודל ההעזה שבדבר [כלומר, גודל הפיתוי לביצוע העבֵרה]. כי הדבר שיש לאדם העזה לעשותו, אם מפני שהַתאווה מושכת אליו מאד או לתוקף ההרגל או לגודל הצער שבעזיבתו [הקושי להתרחק מן העבֵרה], הרי לא ימנע ממנו כי אם חשש דבר גדול [החשש מפני עונש כבד].\r\nוהרביעי, קלות עשיית אותה הפעולה [העבריינית] בהעלם ובהסתר כדי שלא ירגישו בו אחרים, הרי ההרתעה מזה [מעבֵרה הנעשית במסתרים] לא תהא כי אם בחשש עונש קשה וחמור\".\r\nובית דין יכול להטיל עונשים נוספים (מלבד אלו המבוארים בתורה שכתב ובע\"פ) על פי הקריטריונים הנ\"ל ועל פי שיקול דעתם:\r\nא. הכנסה לכיפה – עונש המוטל לפי המשנה על \"מי שלקה ושנה\" ועל \"ההורג נפש שלא בעדים\".\r\nב. חרם או נידוי – עונשים כאלו נעשו רווחים יותר לאחר שבטלה הסמכות של בתי הדין להטיל עונשים אחרים.\r\nכמו כן יש למלך (או לשלטון) סמכות להעניש במקרים מסויימים,  וכך כתב הרמב\"ם (הלכות רוצח ושמירת ונפש, פרק ב' הלכה ד'):\r\n\"וכל אלו הרצחנים וכיוצא בהן שאינן מחוייבין מיתת בית דין. אם רצה מלך ישראל להרגם בדין המלכות ותקנת העולם הרשות בידו. וכן אם ראו בית דין להרגם בהוראת שעה. אם היתה השעה צריכה לכך יש להם רשות כפי מה שיראו\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-11T16:46:03Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:10:02.851Z",
      "filename": "2025-12-ההלכה-בנוגע-למסוכנותו-של-אדם-אין-עונש-כלא.148963.html"
    },
    {
      "id": "148964",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148964",
      "title": "ריצה ללא הרשמה",
      "question": "היי הרב.\r\nמעבר לשאלה על השתתפות בריצות מעורבות, רציתי לדעת האם יש גזל בריצה במירוץ מאורגן בלי לשלם, ואם כן, האם זה גזל גם במקרה שאני לא נהנה ממדידה/ ממים או אוכל שמחלקים במירוץ ונהנה רק מהאווירה והחסימה של המסלולים? או שזה זניח ונכנס לגדר של ״זה נהנה וזה לא חסר״ כי אם אני שם או לא, לא משנה כלום גם ברעיון וגם בפרקטיקה כי אני לא משתמש בשום משאב של אחרים (מים/אוכל/חולצה)?\r\n{אם זה משנה, אני מדבר על מצב שאי אפשר יותר להירשם}\r\n\r\nובנוסף, האם להירשם ולהשתתף אבל על שם של אח/חבר שיש לו הנחה מסויימת בהרשמה שחלה עליו ולא עליך, זה גם גזל? \r\nתודה מראש.",
      "answer": "אדם הנהנה משירותים מסויימים של אדם אחר צריך להנות לפי רשותו והכללים שבהם הוא מאשר את ההנאה ממונו או מפעולתו.\r\nהכלל הוא ש\"בדבר שבממון תנאו קיים\" וכל תנאי שהוא מתנה על מנת לקבל או להנות ממונו הוא מחייב.\r\nגם בדבר ש\"אינו חסר\" אין ביכולת האדם להכריח את חבירו שירשה לו להנות ממנו. ואם הוא מלה דעתו ומודיע שאינו רוצה שיהנו מנכסיו ללא רשותו או תנאי ממונו הרי שאי אפשר לחייבו והנהנה ממנו ללא רשותו חייב בתשלום כפי תנאו. (שולחן ערוך, חושן משפט שס\"ג סעי' ו)\r\nלאור הנ\"ל אם המארגנים של הריצה מתנים את ההשתתפות ברישום/תשלום מראש הרי שיש לנהוג כפי הוראותיהם. גם ב\"זה נהנה וזה לא חסר\" אם מגלה דעתו מראש שאינו מסכים לזה הרי שהנהנה חייב בתשלום.\r\nלגבי הרשמה על שם איש אחר - כנ\"ל אם המארגנים מאשרים זאת באופן רישמי . מותר. אם לא הרי שזה שקר והתורה אמרה \"מדבר שקר תרחק\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-03-17T16:57:01Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:10:10.990Z",
      "filename": "2025-12-ריצה-ללא-הרשמה.148964.html"
    },
    {
      "id": "148965",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148965",
      "title": "יחוד עם חולת אלצהיימר ועובדת זרה",
      "question": "אמא שלי חולת אלצהיימר ויש לה בבית עובדת זרה גויה, שאלתי אם מותר לי לבוא לבקר את אמי כאשר היא עירנית, כאשר היא מבולבלת, וכאשר היא ישנה ?",
      "answer": "מצוות כיבוד הורים חשובה ביותר,\r\nוגם חשוב לבקר על מנת לראות שהיא מטופלת כראוי,\r\nלשאלתך: מותר לבקר כאשר הדלת נשארת מעט פתוחה, ויש מקלים אף אם היא סגורה ולא נעולה,\r\nניתן אפשרות נוספת להתקין מצלמות שבביתך יכולים לראות אותך בזמן הביקור.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-03-07T13:35:41Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:10:19.234Z",
      "filename": "2025-12-יחוד-עם-חולת-אלצהיימר-ועובדת-זרה.148965.html"
    },
    {
      "id": "148969",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148969",
      "title": "עין שמאל קופצת",
      "question": "שלום. לפני 3 חודשים עין שמאל שלי קפצה הרבה ואז בפתאומיות אבא של גיסי קיבל אירוע מוחי ונפטר לאחר מכן בקפיצות נשארו לי תקופה ואז סבי התאשפז בבית חולים ונפטר.עבר החודש לא מזמן וכבר בשבעה הפסיקו לי הקפיצות. עכשיו אבא שלי לא הרגיש טוב שיבדל לחיים ארוכים והגיע לבית חולים וכרגע מאושפז כבר יומיים כי צריך לעשות צינתור. היום התחילו לי הקפיצות שוב האם זה יכול להיות קשור? ",
      "answer": "אל תפתח פה לשטן ח\"ו, ותתפלל לד' שישלח רפואה שלמה לאביך שיחיה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-05T09:30:30Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:10:48.961Z",
      "filename": "2025-12-עין-שמאל-קופצת.148969.html"
    },
    {
      "id": "148971",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148971",
      "title": "שעון חול בשבת",
      "question": "ישנם משחקי קופסא שבהם משתמשים בשעון חול כדי להקציב זמן לתור של כל אחד. האם מותר להשתמש בשעון חול בשבת? \r\n",
      "answer": "חכמים אסרו למדוד בשבת מדידות שאינם של מצווה. למשל למדוד אורך או רוחב של משהו בשבת, טעם האיסור הוא משום \"עובדין דחול\". (שו\"ע סימן שו' סעיף ז ובמ\"ב ס\"ק לד).\r\nלגבי שעון חול, השו\"ע כתב (סימן שח סעיף נא) שיש ספק האם להחשיבו כלי מדידה שאסור בשבת.\r\nלהלכה הפוסקים נחלקו בדבר, הפמ\"ג וסיעתו מתירים ויש אחרונים שאוסרים. (כף החיים סעיף קטן רעא).\r\nלמעשה אפשר להקל ולהתיר שהרי זו מחלוקת באיסור דרבנן. וכן פסק להתיר בשו\"ת חבל נחלתו כט יד. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-02-27T12:47:47Z",
        "upvotes": 537
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:11:06.016Z",
      "filename": "2025-12-שעון-חול-בשבת.148971.html"
    },
    {
      "id": "148972",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148972",
      "title": "אינדיבידואליזם בתשלום בושת ובתשלום צער",
      "question": "שלום הרב,\r\nלפי הבנתי הגמרא בבא קמא פרק החובל דנה על תשלום בושת כתשלום \"אינדיבידואלי\" (כפי שהגדירה המשנה), ואילו תשלום צער אינו אינדיבידואלי. מדוע תשלום צער אינו דבר אינדיבידואלי שהרי יש מכה/פציעה שמצערת ילד או אישה ולא מצערת גבר וכו. בנוסף זהו לא תקדים שיש חילוק בתשלום לפי סוג אנשים שהרי עושים זאת בתשלום בושת. ",
      "answer": "בבושת  הכול לפי המבייש והמתבייש\r\nכל פרט ופרט שונה זה מזה\r\nבצער ההבדל אינו בין הפרטים אלא בסוגים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-02T22:10:56Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:11:14.625Z",
      "filename": "2025-12-אינדיבידואליזם-בתשלום-בושת-ובתשלום-צער.148972.html"
    },
    {
      "id": "148977",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148977",
      "title": "אם אין בשיניו בשר",
      "question": "אם אדם נבדק על ידי אחר לבשר בין שיניו והאחר אומר לו שאין בשר בשיניו מותר לו לאכול חלבי?",
      "answer": "לא. \r\nא. זה רק אחד משני הטעמים העיקריים;\r\nב. לא ניתנו הדברים לשיעורים;\r\nג. ספק - גדול - אם באמת ניתן לבדוק כדבעי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-03-02T23:36:08Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:11:52.091Z",
      "filename": "2025-12-אם-אין-בשיניו-בשר.148977.html"
    },
    {
      "id": "148979",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148979",
      "title": "סמרטפון פרוץ",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם יש טומאה בסמארטפון ללא הגנה\\סמארטפון שעושים בו שימושים לא צנועים, יש בעיה לגעת בזה\\לשלוח משם הודעות\\לגלוש באינטרנט??",
      "answer": "אין להשתמש במכשיר לא מוגן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-02T22:06:54Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:12:05.686Z",
      "filename": "2025-12-סמרטפון-פרוץ.148979.html"
    },
    {
      "id": "148982",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148982",
      "title": "האם יש אישות לנכרי",
      "question": "האם קיים עניין אישות בגויים? (כלומר האם אשתו של גוי נחשבת אשת איש מבחינה הלכתית)? ברמב\"ם הלכות מלכים (פ\"ח ה\"ג) משמע שאין אישות בגוים.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבגמרא (סנהדרין פב.) מבואר שאין אישות לגוי. וביאר רש\"י \"שסתם גויה מופקרת ואינה מיוחדת לבעלה\". \r\nאך ממקורות אחרים נראה שיש להם אישות. \r\nוביארו התוספות (קידושין כא: ד\"ה פרט לאשת אחרים) שאף על גב שאין עונש מיתה באשת איש של גוי, מכל מקום היא אסורה מהתורה באיסור עשה שכתוב (בראשית ב) \"ודבק באשתו - ולא באשת חבירו\". וכן פסק הבית שמואל (סי' טז ס\"ק ב).  \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nעוד ביארו התוספות (סנהדרין נב:) בעניין אחר, שאף על גב שאין עונש מיתה מכל מקום יש איסור מהתורה באשת איש של גוי, מכך שהתורה נצרכה במיוחד להתיר אשת איש בדין יפת תואר.\r\nדברי התוספות הנ\"ל (בקידושין וסנהדרין) הוזכרו על ידי המשנה למלך (רמב\"ם מלכים ח ג).\r\nהמנחת חינוך (מצוה לה) הביא בשם האבני מילואים (סי' ט\"ז) שאף אם נאמר שאין עובר על עשה באשתו של גוי, מכל מקום הדבר אסור מהתורה, משום שעובר על 'לפני עור לא תתן מכשול', כיון שאצלה יש איסור, ונהרגת על זה. \r\n\r\nעולה מהמשנה למלך שהרמב\"ם יכול להסכים עם התוספות שיש איסור עשה. \r\nאך המנחת חינוך ציין שמהרמב\"ם משמע שאין אישות כלל, ולכן המנחת חינוך קיבל את דברי האבני מילואים הנ\"ל שאין איסור אישות כלל, ומכל מקום יש איסור מהתורה בבא על אשת גוי מצד לפני עור כי מבחינת האשה הגויה יש איסור אשת איש, והיא נענשת על כך, אף שמבחינת הישראל אין איסור אישות. \r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש:\r\nביחס לדברי רשי בסנהדרין שמשמע מדבריו שאין מציאות של אישות בנכרי שנשותיהם מופקרות, כוונתו שזו סיבה לכך שחכמים לא גזרו איסור מדרבנן,, אבל התורה אסרה כל אשה שמיוחדת לבעלה גם אם יש כאלה שמופקרות. \r\nודברים הרמב״ם גם כן כוונתם שאין איסור לישראל באשת גוי כיון שאין להם את סוג האישות של ישראל בקידושין, אבל מציאות של יחוד אשה לבעלה שייך גם בהם, כדברי הרמבם בהלכות אישות (א א) \"ותהיה לו לאשה\", ושם בהמשך (ה\"ד) כתב הרמב\"ם שגם בנכרי יש הבדל בין אשה לקדשה.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-16T11:34:43Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:12:27.505Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-אישות-לנכרי.148982.html"
    },
    {
      "id": "148983",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148983",
      "title": "הורים- צריך עזרה רצינית.",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nאני רוצה לשאול שאלה שנוגעת להורים שלי *ואולי קצת יותר מכך*.. \r\n\r\nאני בחור בן 33.. רווק.. אני גר עם ההורים. \r\n\r\nבתקופה מסוימת, קניתי לי מכספי מגבר (של מוזיקה) ורמקולים ייעודיים (לא גדולים). עכשיו , בשנתיים האחרונות נכנסתי למשבר נפשי רציני והדבר שעכשיו מחזיק אותי זה המוזיקה. אני גם קצת מסוכסך עם המשפחה לאחרונה.. ובגלל זה גם לא מדבר איתם כרגע. ההורים שלי אף פעם לא התלוננו על המוזיקה למעט מצבים שבהם התפללו או משהו דומה וביקשו שאנמיך. עכשיו הם עלו שלב, ועכשיו מפריע להם גם עצם השירים שאני שומע. וטענות על כך שהשירים חוזרים על עצמם, מה שכמובן מגדיל יותר את התסכול שלי. הם לאט לאט עולים בדרגות ומונעים ממני את מה שמציל לי את הנפש בתקופה הקשה שלי. אני בחור דתי מאוד, אפילו נוטה לחרדי, ומצד שני גם מחובר לעולם הגדול.. אני שומע כל מיני סגנונות גם לועזי מתוך המצוקה שלי.. (אם הכל היה אצלי בסדר לא הייתי שומע שירים כאלה באופן טבעי) \r\n\r\nההורים שלי הם אנשים שמקשיבים מאוד לדעת תורה. הבעיה היא שאני מתבייש להציג את השאלה שלי בשיחה עם רב מוכר אצלנו בשכונה ואני פשוט אובד עצות. לא יודע איזה רב יכול לדבר איתם בנוגע לזה. \r\n\r\nלכן אני מנסה אולי דרך הבמה הזו, לשאול את הרב שאליו תגיע השאלה, אם הוא יוכל לשוחח איתם על כך? לי די ברור שההלכה לצידי בעניין הזה. הבעיה שהם אפילו לא חושבים על זה. וגם לשאול בכללי, מה ההלכה לגבי זה? האם מותר לי לשמוע באופן סביר שהוא לא מרעיש, שירים מסוימים בבית של ההורים? במיוחד לאור המצב הנפשי..\r\n\r\nתודה כבוד הרב. \r\n\r\n(אם יש אפשרות לעזרה נוספת, כלומר לדבר איתם על זה או משהו, אני אשמח לכתוב מספר למייל או לאן שאפשר.)\r\n\r\nמשה.",
      "answer": "שלום\r\nמצער לשמוע את הסיפור שלך. מה אתה עובר ואיך אתה מרגיש.\r\nבעז\"ה הקב\"ה ישלח לך בריאות הנפש והגוף במהרה בקלות.\r\nאני חושב שהבעיה היא לא המוזיקה אלא הקשר הכללי שלך עם הוריך ומשפחתך.\r\nלכן כדאי שתיגש עם הוריך להתייעץ עם דעת תורה בקשר למצב הכללי, ללא קשר לענין המוזיקה.\r\nשיפור מערכת היחסים שלך עם קרוביך ישפר את הרגשתך ואת שמחת חייך.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-02T21:41:03Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:12:36.306Z",
      "filename": "2025-12-הורים-צריך-עזרה-רצינית.148983.html"
    },
    {
      "id": "148988",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148988",
      "title": "גניבה מרשת בעבר",
      "question": "שלום כבוד הרב, בעברי חטאתי בגניבת מוצרים מחנות בקניון, וזה יושב עליי ורציתי לדעת איך ניתן לעשות לזה תיקון.\r\nלהחזיר את הכסף לחנות זאת בעיה מכיוון שזאת רשת ארצית, זאת חנות עם מנהל אבל שהוא לא זכיין, אלא יש בעלים ארצי. מה גם שכל צוות החנות התחלף כבר מזמן. \r\nאשמח לדעת כיצד ניתן לעשות לזה תיקון.\r\nתודה",
      "answer": "יישר כח על הרצון לתקן ולשוב בתשובה.\r\nזה לא קל. אבל זה אפשרי.\r\nלענ\"ד יש להעריך את שווי החפצים שנלקחו ללא רשות ולפנות לשירות לקוחות של הרשת בבקשה להעביר את השאלה להנהלה.\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-03-03T10:59:52Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:13:10.921Z",
      "filename": "2025-12-גניבה-מרשת-בעבר.148988.html"
    },
    {
      "id": "148989",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148989",
      "title": "4 כוסות בליל הסדר למי שלא יכול",
      "question": "הבן שלי בן 13 (כבר חגג בר מצווה)\r\nהוא לא מסוגל לשתות מיץ ענבים. גורם לו כאבי בטן, בחילות קשות, הרגשה רעה וסבל שנמשך כל פעם יומיים.\r\nניסינו סוגים שונים. בכולם אותה הרגשה.\r\nהשנה הוא כבר בר מצווה, ומצד שני אין סיכוי שהוא יצליח לשתות 4 כוסות. אפילו לא חצי כוס\r\n\r\nמה אפשר לעשות?\r\n",
      "answer": "האם גם בדילול של 100%מים לא יוכל לשתות כ50 מ\"ג?\r\nאם לא יוכל הוא פטור מיין  וישתה משקה בריא אחר \r\nרפו\"ש",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-03T20:41:34Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:13:19.153Z",
      "filename": "2025-12-4-כוסות-בליל-הסדר-למי-שלא-יכול.148989.html"
    },
    {
      "id": "148991",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148991",
      "title": "מעשרות לבית חב\"ד",
      "question": "שלום כבוד הרב התחלתי מזה מספר חודשים לתרום לבית חבד ורציתי לדעת האם זה מקום טוב לתרום מבחינת מצות מעשר פשוט אמרו לי שאני צריכה לברר שהתרומה אכן עושה את המצווה ",
      "answer": "ישנה מחלוקת בפוסקים האם כספי \"מעשר כספים\" ניתנים לצורך קיום ו/או קניית מצוות או דווקא לצור צדקה.\r\nלמי שאומר שאפשרי לתת גם לצרכי מצווה הרי שנראה שהדבר מותר. אלא אם כן זה הולך לפרנסת עניים דרך ארגון בית חב\"ד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-03-17T16:59:13Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:13:35.944Z",
      "filename": "2025-12-מעשרות-לבית-חב-ד.148991.html"
    },
    {
      "id": "148992",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148992",
      "title": "נסיעה עם חמץ מכור ברכב",
      "question": "שלום רב, \r\nמשפחתי ואני נהיה בטיול בחו\"ל מלפני פסח ועד שבוע לאחר מכן. אנו ניסע ממקום למקום על בסיס כמעט יומי, באמצעות רכב שכור. \r\nלפני פסח אנחנו נהיה באיזור שבו נוכל להצטייד במוצרים כשרים. \r\nהאם ניתן לייחד מזוודה שבה נשים חמץ, למכור את המזוודה במסגרת מכירת החמץ, ולנסוע ממקום למקום כשהמזוודה הזו ברכב? \r\nתודה",
      "answer": "שלום, אינך יכול להניח ברכבך חמץ וודאי, אבל אתה יכול להצניע קטניות (כשרות לימות השנה) אורז, חומוס, שעועית ועוד.\r\nולא צריך למכור.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-03-17T20:42:24Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:13:44.274Z",
      "filename": "2025-12-נסיעה-עם-חמץ-מכור-ברכב.148992.html"
    },
    {
      "id": "148993",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148993",
      "title": "חיי נצח והעולם הבא",
      "question": "היי כבוד הרב יש לי בעיה מאוד רצינית בחודש האחרון ניהיה לי פחד מהמוות ואז אמרו לי שכשיבוא משיח יהיה חיי נצח וזה נשמע לי מפחיד כי לחשוב על זה שגם אחרי מיליארד שנה ניהיה חיים אבל אומרים שבסופו של דבר הגוף יעלם והנשמה תחיה בעולם הבא וזה נשמע מפחיד אז פתאום כזה עולה לי השאלה למה נולדתי בכלל אם בסופו של דבר זה או שנחיה לנצח זה נשמע מוזר ומפחיד או שהנשמה תחייה לנצח וגם זה נשמע מפחיד או שנמות ולא נחיה יותר וגם מה המטרה לחיי נצח האלה כי אם אדם לא היה חוטא לא הייינו קיימים בכלל ואם כן לא היינו מכירים את המושג מוות ואומרים שהעולם יהיה לפני חטא האדם הראשון אז כאילו נחזור נחיה במקום אחד בגן עדן תחתון זה לא יהיה משעמם רק מקום אחד וגם העולם ישתנה לא יהיה טלפונים לא פארקים ולחיות לנצח זה גם נשמע משעמם אנא ממך תעזור לי ",
      "answer": "שלום\r\nהרמב\"ם (הלכות מלכים ומלחמותיהם פרק י\"ב הלכה ב') כותב על כל ההגדרות של ימות המשיח ומלחמת גוג ומגוג והסדר שלהם:\r\n\"וכל אלו הדברים וכיוצא בהן לא ידע אדם איך יהיו עד שיהיו שדברים סתומין הן אצל הנביאים גם החכמים אין להם קבלה בדברים אלו אלא לפי הכרע הפסוקים ולפיכך יש להם מחלוקת בדברים אלו ועל כל פנים אין סדור הויית דברים אלו ולא דקדוקיהן עיקר בדת ולעולם לא יתעסק אדם בדברי ההגדות ולא יאריך במדרשות האמורים בענינים אלו וכיוצא בהן ולא ישימם עיקר שאין מביאין לא לידי יראה ולא לידי אהבה וכן לא יחשב הקצין אמרו חכמים תפח רוחם של מחשבי הקצים אלא יחכה ויאמין בכלל הדבר כמו שבארנו\".\r\nכפי שכותב הרמב\"ם אין צורך ואין תועלת בעיסוק בסוגיות אלו. על האדם לעסוק בחייו בעולם הסה ולתת להם משמעות ותוכן חיובי על פי דרכי המוסר והתורה.\r\nבזמן שהאדם ירגיש ויחוש שלחייו יש תכלית וטעם הוא יתמלא בסיפוק ובשמחה ויפעל לקידום העולם ולקריאת בשם ה'.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-11T17:14:17Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:13:52.734Z",
      "filename": "2025-12-חיי-נצח-והעולם-הבא.148993.html"
    },
    {
      "id": "148994",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/148994",
      "title": "הליכה להלוויה ולניחום אבלים בשנה הראשונה לנישואין",
      "question": "אני ובעלי בשנה הראשונה של הנישואים, אבא של חבר ממש טוב של בעלי נפטר וההלוויה היום.. האם מותר לבעלי ללכת להלוויה ולשבעה? ואם כן האם לי מותר גם? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין שום איסור ללכת להלוויה או לנחם אבלים בשנה הראשונה לנישואין. \r\nמזל טוב על הנישואין ובשורות טובות לכם ולכל עם ישראל! \r\n  \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nיש דיון אם מותר לחתן וכלה ללכת להלוויה או לנחם אבלים בתוך שבעת ימי המשתה (ימי השבע ברכות). \r\nבשו\"ת בצל החכמה (ח\"ב סי' מד) דן בכך וסיכם להלכה: \r\nא) חתן וכלה מיום שני של שבעת ימי משתיהם ואילך מותרים לבקר חולים ולנחם אבלים, וגם מצוה יש כאשר לא יוכלו לנחמם אחר שבעת ימי משתיהם . \r\nב) חתן וכלה ביום חופתם אחרי חופתם נכון שלא ילכו לבקר חולים ולנחם אבלים. \r\nד) מותר לחתן וכלה (במקום שנוהגים לצאת מביתם בז' ימי המשתה) לצאת מביתם ללוות קרובם המת, תוך ימי משתיהם אבל לא ילכו לבית הקברות.\r\n\r\nחיפשתי ולא מצאתי מקור למנהג שחתן וכלה לא ילכו בשנה הראשונה לנישואיהם לבית הקברות. הנטעי גבריאל לא הביא מנהג זה.  \r\nמצאתי שנשאל הרב בן ציון מוצפי: \"האם אסור לחתן בשנה הראשונה לנישואים ללכת לבית העלמין? והשיב: \"מותר בהחלט, ואל תאמין לדברי הבל\".\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-03T09:37:32Z",
        "upvotes": 279
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:14:01.011Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-להלוויה-ולניחום-אבלים-בשנה-הראשונה-לנישואין.148994.html"
    },
    {
      "id": "149001",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149001",
      "title": "איך זומן המן לאחר מות ביתו למשתה אסתר",
      "question": "כתוב במגילה שהמן חזר לביתו אבל וחפוי ראש לאחר שהוליך את מרדכי בחוצות העיר. ומפרשים שאבל - הכוונה שהתאבל על מות ביתו. ומיד מצוין במגילה שהמן הוזמן למשתה אסתר. מדוע לא התחשבו בהמן באבלו והזמינו אותו תוך ההבדל באופן מידי (הבהילו) אותו למשתה? ומדוע גם המן לא דחה את הגעתו למשתה שהיה במצב אבל?",
      "answer": "שלום\r\nהשאלה שלך טובה, יש להפנות אותה אל אחשוראש שהוא זה ששלח את אנשיו לקרוא להמן... כפי שנאמר: \"עודם מדברים עמו וסריסי המלך הגיעו ויבהילו להביא את המן אל המשתה אשר עשתה אסתר\".\r\nהפרשנים מסבירים שהן לא עסק כעת באבלות על ביתו אלא בהתייעצות עם חכמיו כפי שכתב המהר\"י קרא: שחכמיו מדברים עמו ורוצים להשיאו עצה היאך ינצל מיד מרדכי או יתפייס עמו או בשום עצה\". המלבי\"ם מביא את הסבר האברבנאל שכתב: \"גם זה היה בהשגחה שהסריסים באו באמצע הויכוח ושמעו את הנדבר ביניהם שהמן אמר שרוצה עוד להשתדל אצל המלך לתלותו, והם יעצוהו בל ילחם עמו, ומזה ידע חרבונה שהיה אחד מן הסריסים האלה שעשה המן את העץ\". שלאחר מכן נתלה עליו המן. והגר\"א כתב: \"כי אפשר היה שישבור את העץ אשר עשה לכן היתה סבה מאת השי״ת ב״ה שסריסי המלך הגיעו\". אם כן המן המשיך בנסיונותיו להפיל את מרדכי או להציל את עצמו ממה שגרם לעצמו, וממילא זו חוצפה ועזות לא לבוא בזמן זה אל סעודת המלך כפי שהסביר רבי יוסף אבן יחייא: \"כי המן מרוב צרתו שכח ללכת מעצמו אל משתה המלך אשר היה קרוא בו. ולכן הוכרח המלך לשלוח בעד׳ ובבהלה וכמעט כמעט כעס. בהצטרכו להמתינו ללחום לחם\".  אסתר אף חששה ממרד כפי שמבואר בילקוט שמעוני: \"אמרה אסתר יודעת אני שהוא דוכס ובניו איסטרטיגין (=שליטים) בכל העולם, אלא עד שלא יכתוב להם אגרות וימרדו על המלך עד שלבו מטורף\".\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-11T17:52:45Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:14:48.404Z",
      "filename": "2025-12-איך-זומן-המן-לאחר-מות-ביתו-למשתה-אסתר.149001.html"
    },
    {
      "id": "149002",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149002",
      "title": "בליעת דם",
      "question": "שלום הרב.\r\nנפצעתי בפה וגם בגוף ועכשיו אמרו לי שצריך לבלוע את הדם בפה כדי שלא היה משהו ועכשיו אני לא יודע אם אפשר לבלוע את הדם בפה בשפתיים ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/14059\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-03-03T00:14:51.633Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:14:56.520Z",
      "filename": "2025-12-בליעת-דם.149002.html"
    },
    {
      "id": "149003",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149003",
      "title": "חלום של ילד על עורב",
      "question": "שלום הרב,\r\nהילד שלנו בן 5.5 קם בבכי ואמר שהיה לו חלום רע על עורב שמנקר לו את הראש.\r\nמה זה אומר ומה עלינו לעשות?",
      "answer": "יכול להיות שחשב על זה מקודם ולכן חלם. \r\nיש להרגיע אותו ולומר שד' שומר עלינו ולא יתן שיהיה דבר כזה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-05T09:36:19Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:15:05.102Z",
      "filename": "2025-12-חלום-של-ילד-על-עורב.149003.html"
    },
    {
      "id": "149006",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149006",
      "title": "גבריות לפי היהדות",
      "question": "שלום כבוד הרב, שבוע טוב, וחודש אדר שמח.\r\nיש לי שאלה שעלתה לי, מה היא גבריות לפי היהדות? מה הם הערכים והתכונות שלפי היהדות צריכים לאפיין גבר? גבורה? אחריות?\r\n\r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "שלום\r\nסיכום וליקוט מתוך מאמר של הרב אליעזר מלמד באתר ישיבה - שוים אבל שונים.\r\nבכל הבריאה, ישנה חלוקה לזכר ולנקבה, וכל מין לבדו אינו יכול להתקיים ולחיות בלא ההשלמה של המין השני. וזהו שאמר רבי אלעזר (יבמות סג, א): \"כל אדם שאין לו אשה אינו אדם\", שנאמר (בראשית ה, ב): \"זכר ונקבה בראם ויברך אותם ויקרא את שמם אדם\".\r\nמורנו ורבנו הרב צבי יהודה הכהן קוק זצ\"ל היה רגיל להדגיש את הכלל שהאיש והאישה שווים, אלא שלאחר קביעת הכלל העקרוני, לפעמים היה עומד על ההבדלים שבין האיש לאישה. \"יסוד השכל יותר מורגש אצל האיש. לעומת זאת, צד הרגש שבאדם יותר מובלט אצל האשה\" (שיחות הרצי\"ה במדבר ע' 413). כמובן שגם לגברים יש רגש וגם לנשים יש שכל, אלא כוונתו שככלל נטיית הגברים יותר אל השכל ונטיית הנשים יותר אל הרגש. עמדה זו קיבלה חיזוק לאחרונה ממחקרים שונים על המוח והנפש, מהם יוצא שיש שני סוגי אינטליגנציה, שכלתנית (IQ), ורגשית (EQ). \r\nבגלל הבדל זה, בתחומים מסוימים האיש יותר אקטיבי, פעיל, ואילו האשה יותר פסיבית, נפעלת. אחר שהשכל מגיע למסקנות הוא יוצר ובונה, ואילו מתכונתו של הרגש שהוא קולט רשמים מהאירועים שמסביב. הוא אינו יוזם אותם אלא מתרשם מהם. על כן אנו מוצאים בהגדרותיהם של חכמי התורה בדורות הקודמים כי בתחומים מסוימים האיש יותר משפיע והאישה יותר מקבלת.\r\nבכל תכונה לבדה ישנו חסרון. השכל החוקר והמגדיר עלול מרוב עיסוק יצירתי לאבד את החיוניות הנובעת מתוך ההתקשרות אל המקור האלוקי. וכן מרוב עיסוק בעקרונות וכללים הוא עלול לאבד את המגע עם החיים הממשיים. ומנגד, האינטואיציה הרגשית, בבואה לארגן את החיים בעולם, עלולה לטעות, לקלקל את השורה, ולסטות מהדין המדויק.\r\nלפיכך נמסרה עבודת קביעת הכללים והעקרונות לגברים, שנצטוו לעסוק בתורה ולקיים את מצוות העשה שהזמן גרמן, ועל ידי כך לקבוע את היסודות של החיים הישראליים. ואילו הנשים מגלות את ההתקשרות הכללית לאמונה ולחיי התורה הממשיים, ובזכות זאת הגברים מתקשרים אל האמונה הטבעית ומבינים נכון יותר את הערך של העקרונות הלימודיים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-16T21:48:09Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:15:24.019Z",
      "filename": "2025-12-גבריות-לפי-היהדות.149006.html"
    },
    {
      "id": "149020",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149020",
      "title": "שיאומי חצי טאצ",
      "question": "שלום הרב,\r\nיש לי חבר שיש לו עכשיו - סמארטפון פרוץ, והוא רוצה להחליף לחצי טאצ,\r\nמה למליץ לו להחליף לחצי טאצ \\ לשים הגנה בסמארטפון?\r\nמה הרב אומר?\r\nתודה מראש. ",
      "answer": "אין להשתמש במכשיר ללא הגנה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-05T22:58:23Z",
        "upvotes": 133
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:16:49.943Z",
      "filename": "2025-12-שיאומי-חצי-טאצ.149020.html"
    },
    {
      "id": "149021",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149021",
      "title": "ציצית צמר",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם אפשר ללבוש ציצית שהיא \"לא של צמר\" למרות שאני לא חזונשני\"ק?\r\nכי המשנ\"ב כותב ש\"ירא שמיים יחמיר על עצמו לחוש לדעה הראשונה\" (- ציצית צמר).\r\nתודה מראש.\r\n",
      "answer": "המשנ\"ב אמר את דברו \r\nהוא הפוסק המקובל ביותר על האשכנזים\r\nמוסרים בשם החזו\"א שבקיץ  עדיפה ט\"ק מכותנה כי בגד צמר לא מקובל ללבוש כאן בקיץ\r\nבט\"ג כולם נוהגים של צמר כל השנה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-04T22:25:30Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:16:58.418Z",
      "filename": "2025-12-ציצית-צמר.149021.html"
    },
    {
      "id": "149026",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149026",
      "title": "ברכת הגומל על ילד פחות מגיל מצוות",
      "question": "1. האם ילד בן 12.5 יכול לברך הגומל, מדין קטן סמוך לאיש?\r\n2. אם לא, האם אני כאביו יכול לברך \"ברוך אתה ה אלוקינו מלך העולם שגמלך טוב\" כפי שכתוב בגמרא שברכו התלמידים על רבם?",
      "answer": "קטן לא יכול לברך \"לחייבים טובות\" כי הוא לא חייב עדיין\r\nאפשר להודות לה' גם בדרכים אחרות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-05T22:56:39Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:17:30.336Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-הגומל-על-ילד-פחות-מגיל-מצוות.149026.html"
    },
    {
      "id": "149027",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149027",
      "title": "התרת נדרים לחולה סופני",
      "question": "שלום החולה מורדם ומונשם\r\nאיננו יודעים אם יש נדר\r\nאך נראה שהוא לא משחרר מהחיים למרות שאין תפקוד מוחי והוא כרגע רק על מורפיום וחומרי הרדמה כדי שלא יסבול מכאב כלשהו. תהינו אם הסיבה לחוסר השיחרור הזה הוא נדר או משהו אחר שמעיק על נשמתו ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nיום מיתתו של אדם אינו תלוי בידינו וגם כשנראה לנו שאין לו עוד סיכוי לחיות, לעיתים הקב\"ה מאריך חייו של אדם, כדי שיזדכך כאן בעולם הזה, שזה עדיף על פני דין שם בעולם האמת. רק הקב\"ה קובע כמה ייסורים הוא צריך לעבור כאן ומה יותר טוב לו לקראת ההמשך. \r\n\r\nאכן כדאי לנצל את הימים הללו לעזור לו לעזוב את העולם נקי ללא שום חובות ונדרים ולכן אפשר לעשות התרת נדרים ליד מיטתו וכן לשלם את חובותיו אם יש כך שיצא מן העולם הזה זך וטהור וממילא תהיה לנשמתו נחת בעולם העליון.\r\n\r\nלגבי הדרך שבא יש להתנהל במצבים מורכבים אלו ביחס לאופן ההנשמה, המינון של המורפיום, תזונה וכל העניינים הרפואיים, יש להתייעץ על כך עם ת\"ח הבקיאים בנושא כיון שמדובר על חיים ומוות כפשוטו, שיוכלו להדריך אתכם בדרך ההלכתית הנכונה בענייני קדושת החיים.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-03-05T09:43:07Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:17:38.491Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים-לחולה-סופני.149027.html"
    },
    {
      "id": "149035",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149035",
      "title": "שמחה לאיד",
      "question": "שלום וברכה, \r\nהיום 3.3.25, נרצח אדם מבוגר ערבי בחיפה על ידי אדם דרוזי שככל הנראה לא מעורער בנפשו (ככל הנראה לא היה מדובר בפיגוע, אבל מי אני שאדע).\r\nבכל אופן, האם הלכתית מותר או שאולי אפילו יש מצווה לשמוח על מותו של אדם שאינו יהודי, כאשר לא מדובר במחבל או תומך טרור ושאינו ידוע כשונא ישראל.\r\nולהפך, האם הילכתית אסור לשמוח?",
      "answer": "אין מקום לשמוח על שום אדם שנהרג, ק\"ו אם נרצח שזה נגד רצון הקב\"ה שנתן לו חיים.\r\nכמובן שזה לא נוגע למחבלים או רוצחים וכל המזיקים שמיתתם מביאה טוב לעולם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-11T16:03:49Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:18:31.378Z",
      "filename": "2025-12-שמחה-לאיד.149035.html"
    },
    {
      "id": "149037",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149037",
      "title": "שימו בשקית חימום בשבת",
      "question": "בס\"ד \r\nהאם אפשר להפעיל שקית חימום לפני שבת כך שתגיע לשיא החום ואז להמשיך להשתמש בשבת?",
      "answer": "שלום רב.\r\nהדבר מותר.\r\n\r\nמקורות:\r\nניתן להפעיל את השקית לפני שבת, כמו כל מלאכה שמותר להתחילה בערב שבת אע\"פ שהיא נגמרת בשבת (שו\"ע סי' רנ\"ב סע' א'). ובנידון שלנו מותר להשתמש אחר כך בשקית החמה כיון שפעולת הריאקציה של החומר בתוך השקית כבר נעשתה ואין כאן הולדה של חום חדש. ועיין בהרחבה בתשובה הקודמת לגבי האיסור להפעיל שקית זו בשבת. ועיין שם שציינתי להקל אם לא ניתן להפעיל את השקית מבעוד יום ויש צורך בטחוני להפעילה בשבת. \r\n\r\nבברכת השבת,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-03-10T13:54:37Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:18:44.982Z",
      "filename": "2025-12-שימו-בשקית-חימום-בשבת.149037.html"
    },
    {
      "id": "149040",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149040",
      "title": "הליכה להופעה עם האשה כשאנחנו בהרחקה",
      "question": "שלום, רציתי לשאול על הליכה להופעה עם אשתי כשאנחנו בהרחקה, מצד אחד זה לא מקום אינטימי ובודד כמו לטייל ביער מצד שני זה יותר מאשר טיול, במקרה שלנו יש עוד בני משפחה שבאים אז אולי זה עוד פחות בעייתי,\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום\r\nמותר ללכת למקום ציבורי יחד. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2025-03-06T15:15:28Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:19:06.525Z",
      "filename": "2025-12-הליכה-להופעה-עם-האשה-כשאנחנו-בהרחקה.149040.html"
    },
    {
      "id": "149050",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149050",
      "title": "היתר גיוס לצבא",
      "question": "לכבוד הרבנים,\r\nראיתי פרסום בו נאמר בשם אחד מגדולי הציבור החרדי כי אף לבחורים שאינם לומדים אסור ללכת לצבא שכן הם נשלחים להיהרג שלא על פי דין תורה.\r\nאשמח לשמוע התייחסות כבוד הרבנים לטענה זו. \r\n",
      "answer": "על איזה מקור בתורה הוא מסתמך?\r\nהאם לא ידוע לו על אלף נרצחים ביום אחד בשמיני עצרת? \r\nרמב\"ם מפורש מדבר על מלחמת ישראל מיד צר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-09T22:32:45Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:20:12.256Z",
      "filename": "2025-12-היתר-גיוס-לצבא.149050.html"
    },
    {
      "id": "149053",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149053",
      "title": "בניית משכן בימינו",
      "question": "שלום, \r\nלצערנו הרב מקום המקדש היום שייך בפועל לערבים ולא ניתן להקים בו את בית המקדש. בספר שמות מופיע פירוט רחב של מידות המשכן והכלים והחומרים מהם יוצרו ולכאורה ללא צורך לדורות כי המשכן נועד רק לתקופת המדבר. הרבה פירושים מבינים שמדובר בזירוז לבניית הקומה הרוחנית אך כמות הפסוקים פשוט לא פרופורציונלית עבור הפירושים האלו. \r\nהאם יכול להיות שעד שנוכל לבנות את בית המקדש נוכל לבנות את המשכן? וגם אם קורבנות לא נקריב בו אולי הוא יהיה צעד להכשרת לב הציבור לבניית המקדש?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nהמשכן היה זמני, עד שעם ישראל ייכנס לארץ ועד שייבחר המקום הקבוע לעבודת ה', \"המקום אשר יבחר ה'\". לאחר שנקבע מקום המקדש בירושלים, אין אפשרות לבנות מקדש או משכן במקום אחר. אם מקריבים קרבנות במקום אחר זו עבירה חמורה של הקרבה מחוץ למקום המקדש. אם מקימים במקום אחר \"משכן\" ללא הקרבת קרבנות, זהו מעשה חסר משמעות, שכן עניינם של המשכן והמקדש הוא מקום להשראת השכינה (\"ועשו לי מקדש ושכנתי בתוכם\"), ומקום השראת השכינה נקבע לעולם במקום שנבחר לשם כך, בהר המוריה.\r\n\r\nמקורות: דברים י\"ב, א-יט. משנה זבחים י\"ד, ד-ח. רמב\"ם הלכות בית הבחירה א', א-ג.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-04-18T11:14:07Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:20:34.727Z",
      "filename": "2025-12-בניית-משכן-בימינו.149053.html"
    },
    {
      "id": "149057",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149057",
      "title": "עישון קנביס רפואי בשבת",
      "question": "שלום \r\nרציתי לשאול האם מותר לעשן קנביס רפואי בשבת,  במקרה שהגוף סובל מכאבים עזים והשבת הופכת להיות עינוי פיזי ונפשי",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין היתר לעשן קנאביס בשבת. \r\nאבל הוא יכול לקחת קאנביס רפואי בתוך האוכל או שתייה, למשל לאכול עוגיות עם החומר או לקחת כדורים עם החומר (במצב שתיארת אין בכך איסור רפואה בשבת - ראה רמ\"א שכח לז).   \r\nבברכת רפואה שלימה!\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-07T13:04:34Z",
        "upvotes": 95
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:21:01.707Z",
      "filename": "2025-12-עישון-קנביס-רפואי-בשבת.149057.html"
    },
    {
      "id": "149059",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149059",
      "title": "חילבה במרק",
      "question": "האם מותר לשים חילבה במרק בשבת?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nמותר לשים חילבה על מרק שנמצא בצלחת שהיא לפחות כלי שני (אם לא מחשיבים את המצקת ככלי שני), ואין החילבה נחשבת מקלי הבישול. אבל ליצוק על החילבה שבצלחת מהמרק שבסיר אסור.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-03-10T17:32:13Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:21:18.068Z",
      "filename": "2025-12-חילבה-במרק.149059.html"
    },
    {
      "id": "149061",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149061",
      "title": "למה נשים לא מוזכרות בתנך כמעט?",
      "question": "בתנך מוזכרים הרבה מאד שמות בעיקר של גברים, נשים לרוב מופיעות רק כשהן מחוללות תהליך גדל. התנ\"ך מתרחש אמנם בזמן שנשים לא הובילו בתפקידי מפתח ובכל זאת נכתב לדורות לכן אשמח לתשובה עמוקה יותר מההסבר ההיסטורי כביכול.",
      "answer": "בימי קדם רוב הנשים היו ספונות בבתיהן ולא פעילות בחיי החברה חוץ מחריגות שהתנ\"ך מזכירן\r\nרק החל מהמהפכה התעשייתית לפני כמאתיים שנה כשמלאכות רבות בבית נעשו ע\"י מכונות נשים החלו לצאת מביתן לעבודה, ללימודים ולפעילות חברתית ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-19T22:15:08Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:21:34.309Z",
      "filename": "2025-12-למה-נשים-לא-מוזכרות-בתנך-כמעט.149061.html"
    },
    {
      "id": "149062",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149062",
      "title": "לקרב את אשתי לדת",
      "question": "שלום לרב, אשתי לצערי פחות מתחזקת ומקורבת לדת. היא עושה כמה מצוות ספציפיות מאז שאני מכיר אותה (חצאית, נטילת ידיים בבוקר, שבת).\r\nהייתי רוצה שהיא תתחזק יותר אבל היא פחות בעניין.\r\nלמשל נרות שבת, היא כן מדליקה אבל לפעמים שוכחת. לכן כל פעם לפני שאני יוצא לבית כנסת אני מזכיר לה והיא אומרת שהיא מרגישה שאני כופה עלייה את הדת...אני לא מחייב אותה בכלום וגם שהיא עוברת עבירה אני משתדל להתעלם לגמרי..אבל נרות שבת מרגיש לי שזה די חשוב לאישה.\r\n\r\nהאם להמשיך להזכיר לה או רק להכין את הנרות ולא להגיד לה כלום?\r\nאיך בכללי לגרום לה להתקרב יותר?\r\n\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nראשית, אני מעריך מאוד את הרגישות שלך לנושא ואת הרצון שלך שאשתך תתקדם מבחינה רוחנית, תוך כדי שמירה על שלום בית ותחושת חירות אישית מצידה. זה מראה על כבוד הדדי ועל אהבה אמיתית.\r\n\r\nלגבי נרות שבת\r\nנראה שהעניין המרכזי הוא התחושה שלה שאתה \"כופה\" עליה, גם אם אתה לא רואה את זה כך. לכן, אם היא מרגישה לא בנוח עם התזכורת הישירה, יכול להיות שכדאי לשנות גישה:\r\n\r\nלהכין את הנרות בלי לומר דבר – אתה יכול פשוט להניח את הנרות מוכנים במקום שהיא תראה אותם, וזה יכול להיות רמז עדין שמזכיר לה מבלי להפעיל עליה לחץ.\r\nליצור אווירה שמזמינה הדלקה – למשל, להשמיע שירי שבת נעימים בבית לקראת הדלקת הנרות, להדליק אור חמים, ואפילו לומר משהו כמו: \"איזה כיף ששבת נכנסת, יש לזה אווירה מיוחדת\". לפעמים יצירת הרגש מחזקת את הקשר למצווה.\r\nלאפשר לה מרחב בחירה – אם היא תשכח או לא תרצה להדליק, להימנע מלהגיב על זה. דווקא חוסר הלחץ יכול לגרום לה להרגיש שהיא בוחרת בכך מרצונה.\r\nאיך לגרום לה להתקרב יותר?\r\nהתחזקות היא תהליך אישי, וכל אדם מתקדם בקצב שלו. הנה כמה דרכים שיכולות לעזור לקרב אותה מבלי שהיא תרגיש לחץ:\r\n\r\nלהוות דוגמה חיובית ומאירה – כשהיא תראה שאתה מתרגש מהמצוות, ממש מכל מצוה שלך ומכל דבר טוב שהיא עושה, לתת לה את החושה שהיא גורמות לך לשמחה ושלווה, זה עשוי לגרום לה רצון להתחבר יותר.\r\nלחפש נקודות חיבור אישיות – אולי יש מצוות שהיא תתחבר אליהן יותר, כמו צדקה, תפילה, חסד, או אפילו שיעור תורה בנושאים שקרובים לליבה. על ידי מצוות שיותר יהיה לה קל להתחבר אליהן, היא תקבל גם כוחות להשקיע ולעשות מצוות אחרות. לכל אחד יש את דרך ההתקדמות שלו, וחשוב להוביל אותה לפי מה שמתאים לה.\r\nלעורר שיח פתוח ולא מחייב – לא ממקום של הטפה אלא של סקרנות, כמו לשתף משהו מעניין שלמדת ולשאול בעדינות לדעתה.\r\nליצור חוויות משותפות – למשל, שבתות מיוחדות, סעודות חגיגיות, או טיולים עם משמעות רוחנית. באופן כללי חוויות משותפות תורמות המון, ועל אחת כמה וכמה כאשר החוויות בוות את הקשר להיות יותר חזק ויותר מקיף את כל החיים.\r\nלהתפלל עליה – לפעמים הכוח הכי חזק הוא התפילה האישית שלך שהיא תמצא את הדרך שלה אל הקב\"ה בצורה שמתאימה לה.\r\nהדבר הכי חשוב הוא לשמור על קשר של אהבה וכבוד ביניכם. כשהיא תראה שאתה אוהב אותה כמו שהיא, זה יאפשר לה מרחב אמיתי להתקרב מתוך בחירה, ולא מתוך תחושת כפייה.\r\n\r\nבהצלחה רבה, ושיהיה ביניכם שפע של שלום בית וקדושה,\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-03-19T21:30:17Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:21:42.438Z",
      "filename": "2025-12-לקרב-את-אשתי-לדת.149062.html"
    },
    {
      "id": "149064",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149064",
      "title": "חלום על מאורות",
      "question": "אשמח לשמוע את דעת הרב לעניין חלום: בהיותי בירושלים, יום שישי בין השמשות , נוף להר הבית ושמש ולבנה גדולים ויפים בשקיעתם, צמודים בגודל שווה \r\n(אני צופה את כל זה ממלון לא הרחק)",
      "answer": "מאורות בירושלים רומזים לתורה ומצוות יקרות כמו גמילות חסדים ועוד.\r\nזהו חלום טוב מאוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-17T11:03:57Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:21:55.859Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-מאורות.149064.html"
    },
    {
      "id": "149066",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149066",
      "title": "שחרית אחרי לילה ללא שינה",
      "question": "שלום , אני אחות בבית חולים ועובדת לילות האם מותר לי להתפלל שחרית אחרי מישמרת שלא ישנתי? ",
      "answer": "בוודאי. תפילת שחרית אינה קשורה לשינה אלא לשעת הבוקר.\r\nאולם, אם לא ישנת כלל בלילה הרי שתיטלי ידיים של בוקר אחרי השירותים בברכת 'על נטילת ידיים' ומיד לאחריהם תתחילי בברכות השחר והתפילה. בברכות השחר אין לברך, למנהג האשכנזים, 'אלקי נשמה' ואת ברכת 'המעביר שינה מעיני'. עדיף לשמוע מאחר ולענות אמן. ברכות התורה יש לברך רק אם ישנת לפני המשמרת ואפילו ביום.\r\nאם ישנת בלילה לפחות חצי שעה, אפילו לפני המשמרת, על מיטה וכד' הרי שאת יכולה לברך הכל כרגיל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-03-09T19:27:43Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:22:12.156Z",
      "filename": "2025-12-שחרית-אחרי-לילה-ללא-שינה.149066.html"
    },
    {
      "id": "149067",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149067",
      "title": "להשתחרר מחטא וממשחק פוקר",
      "question": "שלום רב \r\nאני בחור בן 29 נשוי עם שלושה ילדים \r\n\r\nיש לי 2 דברים שמאוד מציקים לי ומכבידים עליי מאוד נפשית והייתי שמח לקצת חיזוק והכוונה\r\n\r\nהדבר הראשון לא יודע אם לומר פשוט יותר אבל מציק לי אני משתדל להסתפר כהלכה כבר בערך כשנה\r\nאתמול שהסתפרתי הספר שלי לקח תער וסידר את העורף ומהרגל ישר ״ניקה״ את השערות באיזור האוזן עוד לפני שהספקתי אפילו לעצור בעדו\r\n\r\nכמה זה חמור ואיך אפשר לתקן את זה ? \r\nאני באמת מאוד משתדל בזה כאחד שהיה עושה תספורות קצרות בפאות באמת משתדל לעשות לפחות מספר שתקין בהלכה כדי לא חלילה לפגום בזה\r\n\r\nדבר שני אני משחק פוקר כבר המון המון שנים למעלה מעשור וחצי \r\nתמיד היווה לי איזשהו תחביב \r\nהעניין הוא שיש בזה גם הפסדים ולפעמים לא מעט \r\nוזה מכביד עלי נפשית \r\nכי זה יכול להיות הפסדים של כמה מאות שקלים בערב \r\nשבסופו של דבר זה חלק מהפרנסה שיש לי \r\nוזה קצת חורה לי \r\nהמצפון שיושב עליי הוא על כל מה שהפסדתי עד עכשיו זאת אומרת כל הסכום הכולל של ההפסדים שפתאום יושב עלי ואני אומר לעצמי כמה יכולתי לעשות אם היה לי את הסכום הזה ביד \r\nהייסורי מצפון בדיעבד זה מה שממש מציק לי \r\n\r\nאיך אפשר לשחרר את זה ממני ולצאת לאיזושהי דרך חדשה \r\n",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nקראתי את מכתבך וחשבתי עליו המון.\r\nזכית ב\"ה לאשה ולמשפחה מקסימה, וזו מתנה נפלאה שחשוב מאוד להודות לה' עליה.\r\nהמשפחה היא אוצר נפלא שאנו זוכים לו, וככל שזוכים להכיר באוצר הנפלא הזה, משקיעים בו וזוכים לקבל ממנו המון.\r\nאברך אותך, שתזכה לחיות בשלום ובשמחה עם המשפחה שלך, ותזכה לרוות מהם המון נחת ושמחה.\r\nבמכתבך אתה מעלה שני דברים, שאשמח להתייחס אליהם אחד לאחד בעזרת ה'.\r\nנושא התספורת - ניכר שאתה מבין את חשיבות גידול הפיאות, ועל איסור לא תקיפו פאת ראשכם. ואף באופן המעשי במראה הראוי ליהודי כשר. מראה של בן של מלך מלכי המלכים הקב\"ה.\r\nחשוב מאוד להקפיד שלא לעבור על איסור זה. לזכור ולחיות את המחשבה והידיעה שאנו גאים במראה שלנו, בדברים שמעידים על מי שאנחנו.\r\nלצערנו הרב, בגלל תקלה הספר הוריד לך את הפיאות, ובכך היה איסור של תורה.\r\nאמנם, אתה לא התכוונת לכך, אבל יש בכך איסור שחשוב לחזור בתשובה עליו.\r\nהחזרה בתשובה על כל מעשה איסור שלנו היא בכמה דברים. א. מסלול התשובה הרגיל לפי הדרכתו של הרמב\"ם שהגדיר לנו שחזרה בתשובה  היא על ידי עזיבת החטא, חרטה וקבלה לעתיד ווידוי. אם תרצה אשמח להרחיב בפרטי חזרה בתשובה אלו, אך אינני כרגע אינני רוצה להרחיב כדי לא להכביד עליך. וקבלה לעתיד כוללת גם החלטה שלא לעשות לעולם דבר אסור זה, וגם לעשות כל השתדלות שדברים כאלו לא יקרו לך. לכן לדוגמא, אם הספר לא מקפיד על דברים אלו, אולי נכון להחליף ספר. לפחות שילמד שההפסד שנוצר לו וגרום לו לחשוב לפני שהוא עושה דברים אסורים אלו. אבל גם בפועל, שלא תגיע לאיסור זה שוב. כי ספר שהדברים חשובים לו, לא יעשה איסורים כאלו. מצד אחד חשוב לזכור שהתשובה באמת מכפרת, אבל מצד שני חשוב מאוד ללמוד מהנפילה שלא תהיה לנו שוב. חזרה בתשובה כוללת ומבוססת על לקיחת אחריות על החיים שלנו, והסכמה עמוקה לעשות שינוי. אני מאמין בך שאתה מסוגל.\r\nהנושא השני לדעתי יותר מורכב. הימורים זה דבר האסור מהתורה. וזהו איסור משחק בקוביה שאף לפי ההלכה פוסל אותך מלהיות עד. כל הימור על כספים אסור מהתורה. ויתר מכך, הוא ממכר. גורם לאדם לנזק מאוד מאוד גדול.\r\nלכן, חובה להפסיק עם זה חד וחלק! אין כל היתר לדבר.\r\nאני מבין את ההנאה בדבר, ולפעמים גם את הלחץ החברתי, אבל דבר לא יתיר דברים האסורים מהתורה.\r\nלפעמים כשמכורים אפילו בסכומים קטנים חשוב לטפל בכך באופן מקצועי, כי הימורים זה דבר מאוד ממכר, ולאנשים רבים קשה מאוד להפסיק. חשוב לפנות לעזרה שיעבדו איתך על גמילה מהימורים. אני מבין שלא מדובר בסכומים גדולים, אבל זו ממש התמכרות. לצערי המחקרים הראו שזה מתחיל בקטן ומוביל את רוב רובם של האנשים למצבים מאוד לא פשוטים.\r\nלכן, עשה הכל להיגמל מכך. ישנם גופים מקצועיים שעובדים על כך. כגון https://www.milagambling.org.il/ או רטורנו ועוד שממש מתמחים בכך.\r\nחשוב לדעת שזה חלק מעזיבת החטא, משהו שחייבים. \r\nאך מעבר לכך, ההימורים ממש הורסים את החיים. ממש כואב כל כך. במשך החיים הייתי בקשר עם משפחות שונות שעברו תהליך של התמכרות של האבא להימורים, והגיעו לדברים נוראיים שאינני רוצה לתאר. לכן אנא, עצור כמה שיותר מהר, כי זה מאוד ממכר.\r\nאשמח לעזור בכל מה שאוכל, ותרגיש חופשי לפנות ולבקש עזרה, ואשמח לעזור.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-03-28T15:54:01Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:22:20.505Z",
      "filename": "2025-12-להשתחרר-מחטא-וממשחק-פוקר.149067.html"
    },
    {
      "id": "149069",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149069",
      "title": "סימן",
      "question": "בתפילה אישית ביקשתי סימן מאלוקים שאם הוא הבן אדם הנכון בשבילי שאני אראה באותו יום פרפר נשמעה ושעתיים אחרי זה הופיע על הקיר בחוץ פרפר נשמה מה זה אומר ",
      "answer": "אינני מבין בפרפרים אבל יש לבדוק בן זוג על פי אופיו, מידותיו הטובות, אמונתו ועל מציאת חן הדדית וזה הרבה יותר מכל סימן. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-11T16:17:02Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:22:34.188Z",
      "filename": "2025-12-סימן.149069.html"
    },
    {
      "id": "149074",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149074",
      "title": "זכר למחצית השקל לבת נשואה",
      "question": "תמיד נהגתי לתרום זכר למחצית השקל גם עבור אשתי ובנותי. השנה תודה לא-ל התחתנו 2 בנות. האם להמשיך להפריש עבורם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאתה לא צריך להמשיך להפריש עבורן. \r\nאם אתה בכל זאת רוצה להפריש עוברן תאמר שאתה עושה זאת בלי נדר. \r\nמזל טוב, שיהיו עוד ועוד שמחות בביתך. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהמנהג הוא לתת מחצית השקל עבור הבנים הקטנים (מ\"ב תרצד הבשם האליה רבה). והמנהג לתת גם עבור הנשים והבנות (הליכות שלמה יח הע' 30, פסקי תשובות תרצד הע'  48, והביא מארחות רבינו ח\"ג עמ נג שאצלם לא נהגו ליתן מחצית השקל עבור הנשים והבנות). \r\nראה דרשו (תרצד הע' 20) בשם הגרי\"ש אלישיב שאשה שהתחילה לשקול מחצית השקל או בעל שנתן עבור אשתו הרי זה כנדרי צדקה ואסור להפסיק.\r\nבכל אופן נראה שאדם שהחליט לתת עבור בנותיו הגדולות כוונתו לתת עד שיתחתנו. אין בכוונתו מן הסתם לתת גם לאחר שיתחתנו.   \r\n\r\nהערת הג\"ר שלמה הירש: \r\n\"אני קצת מסתפק, הרי מיד כשבגרו גם קודם הנישואין החיוב הוא עליהן, וכיון שהמשיך לתת אולי יש כאן מנהג טוב שחשוב כנדר. לכן אולי כדאי לעשות התרת נדרים, וגם לומר להם שיתנו בעד עצמם. יכול להיות שאם הם או אחר כגון הבעל נותן עבורם הוא פטור, שהרי גם עבור עצמו אם אחר שוקל עבורו הוא פטור\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-09T09:37:52Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:23:11.948Z",
      "filename": "2025-12-זכר-למחצית-השקל-לבת-נשואה.149074.html"
    },
    {
      "id": "149076",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149076",
      "title": "חלמתי על אבא שלי שנפטר",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nחלמתי על סיטואציה בו אחים שלי מגיעים למשפחה שלי במפתיע להתארח בשבת \r\nבעלי פחות הרגיש עם הסיטואציה נוח מפאת הסיבה שלא התארגנו בהתאם \r\nבהמשך החלום נכח גם אבי שנפטר לפני 3 שנים והיה נראה טוב וכחלק מהאורחים\r\n\r\nישנו מסר שאני יכולה לקבל מהחלום?",
      "answer": "יש בו מסר להתבונן טוב לפני שמזמינים אורחים, כדי שתהיה בקבלתם שמחה שלמה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-17T11:04:44Z",
        "upvotes": 125
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:23:25.214Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-על-אבא-שלי-שנפטר.149076.html"
    },
    {
      "id": "149080",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149080",
      "title": "המשך ציצית צמר",
      "question": "כי נראה לי יותר את הטעמים שמוסרים בשמו (משנ\"ב, ביצחק יקרא, ועוד)\r\nלכן, התשובה תשתנה?",
      "answer": "המשנ\"ב לא חולק על החזו\"א \r\nהוא לא דיבר על קיץ לוהט ומזיע בבני ברק \r\nאיש לא מונע ממך ללבוש ט\"ק מצמר בקיץ ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-09T22:36:12Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:23:55.079Z",
      "filename": "2025-12-המשך-ציצית-צמר.149080.html"
    },
    {
      "id": "149086",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149086",
      "title": "לא מוצאת זוגיות וחלמתי חלום עם מישהו יכול לעזור",
      "question": "אני בת 34 רווקה אני ממש מחפשת זיווג \r\nולא כל כך מצליחה להכיר ובדייטים זה גם לא כל כך מצליח.\r\nרציתי לקבוע פגישה אצל רב מקובל בתאריך 3/3 ולבקש ברכה על זיווג לצערי קיבלתי ביטול בגלל שהרב היה חולה.\r\nב4/3 היה לי דייט עם בחור מסורתי שומר שבת שעליו רציתי גם להתייעץ עם הרב (בסוף זה לא הסתדר)\r\nהשאלה שלי היא אם למישהו יש פירוש לגבי חלום שהיה לי ב5/3 חלמתי שהייתי ממש פיזית בפגישה עם הרב ושהוא מטיל אבנים בצבע אפור בהתחלה האבנים היו חלקות לאחר מכן שהרב החזיק כל אבן התגלה כיתובים באחד כיתוב של לשון הרע וכאילו גם העוזר שלו ממש כתב בדפים ובאבן השניה היה כתוב זהב בכיתוב בצבע זהב. וכאילו יצאתי מהפגישה ולאחר מכן הרגשתי כאילו לא דיבר איתי על הזיווג ורציתי לחזור ולא הצלחתי ולפתע התעוררתי מהחלום מה יכול להיות הפירוש",
      "answer": "אולי הציפיות שלך לבנות בית (אלו האבנים) שבהתחלה הם רק סגורים במחשבה על טובתך, \r\nובהמשך כשאת מבינה שלבנות בית זה למען עם ישראל האבנים כתובים בזהב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-17T11:09:01Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:24:34.699Z",
      "filename": "2025-12-לא-מוצאת-זוגיות-וחלמתי-חלום-עם-מישהו-יכול-לעזור.149086.html"
    },
    {
      "id": "149096",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149096",
      "title": "מעשר כספים - בשביל מתנה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nיש לי שאלה לגבי המעשר\r\n\r\nלפני כמה ימים קניתי מזוזה מיוחדת, מאוד מהודרת\r\n\r\nהתשלום היה בצורה הזאת: תרמתי לישיבה שלהם כמה מאות שקלים במשך כמה חודשים\r\nהסכום הזה מיועד להחזיק מספר אברכים ללמוד תורה\r\nהמוכר אמר שאני יכול להוריד את התשלומים האלה מהמעשר\r\n\r\nמה דעת כבוד הרב ?\r\nהאם באמת אני יכול להוריד את התשלומים האלה מהמעשר ?\r\nאני שואל בגלל שקיבלתי תמורה לתרומה הזאת ...\r\n\r\nתודה\r\nחיים",
      "answer": "יכול להיות מתשלומי מעשר זוהי מצווה שמתנה בצידה,\r\nותשלום על מצווה שאינך מחויב בה, יכולה להיות מכספי מעשר.\r\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-03-11T19:30:03Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:25:40.796Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים-בשביל-מתנה.149096.html"
    },
    {
      "id": "149097",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149097",
      "title": "דיני מעשר - כספי חתונה",
      "question": "שלום הרב,\r\nב\"ה אנחנו מתחתנים בקרוב ועתידים לקבל סכום גדול של כסף מהסבים והסבתות.\r\nידוע לי כי לפחות ע\"פ חלק מהפוסקים, אם הכסף מיועד לדבר מסוים - הוא פטור ממעשר.\r\nרציתי לשאול, אם באופן זה נקבל מהם את הכסף למטרה ספציפית של קניית בית, ונשתמש בסכום זה בפועל רק בעוד כמה שנים;\r\nא. האם הכסף יהיה פטור ממעשר?\r\nב. האם ניתן יהיה בינתיים להשקיע את הכסף הזה? (ולתת מעשר על הרווחים בלבד)\r\nג. האם ראוי לעשות כך? אנחנו לא עניים ובאים ממשפחות עמידות, אך עדיין זוג צעיר שרוצה לנהוג בחיסכון.\r\nד. מה לגבי כספי החתונה? האם הם דורשים מעשר או שהם כהחזר על הוצאות החתונה?\r\nתודה מראש",
      "answer": "באופן פשוט, כל כסף שתקבלו יש לתת ממנו מעשר כספים. גם מהרווחים של ההשקעה יש לתת מעשר. אם הסבא וסבתא נותנים מתנה ממש, כמו ריהוט וכד', אפשר לסמוך על הפוסקים שאין צריך לתת מעשר משווים. לכן, אם הם ממש משלמים על הדירה אין צריך להפריש. \r\nמעשר הוא הנהגה טובה ואוד חשובה ולכן כדאי לתת. אם יש קושי מסויים אפשר להקל. אבל כדאי להתחיל את החיים הכלכליים שלכם בנתינה, ובעזרת ה' תזכו רק לתת כל ימיכם.\r\nאם כספי החתונה הולכים אליכם ואתם לא הוצאתם על החתונה כסף, גם יש לתת מעשר.\r\n\r\nמזל טוב ושתזכו לבנות בית שמח ומלא כל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-03-18T18:21:33Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-10T09:25:49.059Z",
      "filename": "2025-12-דיני-מעשר-כספי-חתונה.149097.html"
    },
    {
      "id": "149100",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149100",
      "title": "מוצר חשמלי שנמסר",
      "question": "במידה ומישהו מסר  לי מכשיר חשמלי ובסוף לא הייתי צריך אותו ומישהו אחר לקח אותו ומכר אותו האם זה בסדר?\r\nאו שזה נחשב לגזל ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nלענ\"ד נראה שאם לקח את החפץ מתחילה על דעת למכור בלא להודיע לנותן יש בזה בעיה, אך אם לקח להשתמש ואחרי שראה שאין לו שימוש בזה העביר הלאה, נראה שאין בזה בעיה.\r\n\r\nמקור הדין:\r\nא. ישנם מקרים בהם המשנה מדעת הנותן עובר באיסור.\r\nב. ישנם מקרים שאין לשנות מדעת הנותן לכתחילה אך אם שינה אינו עובר באיסור.\r\nג. ישנם מקרים שבהם מותר לשנות.\r\n\r\nא. כאשר ברור שהנותן מקפיד על כך שהזכות תשאר אצל המקבל ולא יעביר הלאה יש איסור להעביר. כגון, הנותן צדקה לעני שאין לו פת לאכול, מקפיד שבעלי חובות לא יגבו ממנו שו\"ע (יו\"ד רנג, יב): \"מי שצריך לבריות ושט אחר פרנסתו ונתנו לו צדקה, אין בעלי חובות יכולים להפרע ממה שגבה בצדקה\".\r\nב. כאשר בעל החפץ מעדיף שזה שמחזיק בחפץ יעשה עם החפץ דבר מסויים, אין לשנות לכתחילה. כגון, שומר על חפץ אינו רשאי להעביר לשומר אחר לשמור, אך אם עשה זאת אינו עובר באיסור. רי\"ף (ב\"מ כ.): \"אין השואל רשאי להשאיל ולא השוכר רשאי להשכיר, הני מילי לכתחלה...\"\r\nג. כאשר הנותן נתן דבר שלא יחזור אליו עוד ואין לו הפסד מכך שהמקבל יעשה בו, מותר לו לשנות מהיעוד אליו קיבל. כגון, עני שקיבל כסף לסעודת פורים מותר לו לקנות בו נעלים. שו\"ע (או\"ח תרצד, ב)- \"אין משנין מעות פורים לצדקה אחרת. הגה: ודוקא הגבאים, אבל העני יכול לעשות בו מה שירצה\".\r\n\r\nבמקרה שלך אם היית לוקח את החפץ על מנת למכור אותו, ודאי הנותן מקפיד על כך ולכן אין לעשות זאת. אך אם לקחת לשימוש וראית שאין לך בזה שימוש כיוון שהחפץ כבר שלך ואין לבעלים הקודמים הפסד זכותך לעשות בו כרצונך.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-03-25T22:17:34Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:20:21.846Z",
      "filename": "2025-12-מוצר-חשמלי-שנמסר.149100.html"
    },
    {
      "id": "149103",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149103",
      "title": "תפילה למפקד בצה\"ל",
      "question": "שבוע טוב הרב! בעזרת השם בקרוב אני מתחיל תפקיד כמפקד כיתת טירונים.\r\nיש לרב הצעה לנוסח ליהי רצון לומר בבוקר למפקד או למכ טירונים בפרט? תודה רבה!",
      "answer": "אשריך ישראל שאלו חיילי צה\"ל ומפקדיו!\r\nיש כמה תפילות שחיברו באופן כללי לחיילי צה\"ל (מצורפים למטה). אתה יכול לומר אותם, ולהוסיף משפט בלשונך. לבקשתך אכתוב הצעה לתוספת משפט שמתאים למפקד ולמ\"כ, וכל אחד יכול גם לשנות מהנוסח או לנסח לעצמו תפילה.\r\n\r\nהצעה לתפילה למפקד ולמ\"כ: \"מודה אני לך השם על הזכות לשרת את עם ישראל ולפקד על החיילים (למ\"כ - ולהכשירם ללחימה). יהי רצון מלפניך שתצליח את משימותינו בשלמות, ותשמור עלינו מכל הסכנות, ונחזור לביתנו חיים ובריאים ושלמים בגוף ובנפש\".  \r\n\r\n\r\n<strong>הרחבה:</strong>\r\n\r\n<strong>אמירת לשם יחוד שחובר ע\"י הרב מרדכי אליהו זצוק\"ל:</strong>\r\n\r\n\"לשם יחוד קֻדשא בריך הוא ושכינתיה, בדחילו ורחימו ורחימו ודחילו, ליחדא שם יו\"ד ה\"א באותיות וא\"א ה\"א ביחודא שלים בשם כל ישראל. הריני מוכן לקיים מצות עשה מן התורה לכבוש את הארץ ולישב בה כמו שכתוב בתורה: \"וירשתם אותה וישבתם בה\", ומצות אהבת ישראל כמו שכתוב: \"ואהבת לרעך כמוך אני ה'\", ומצוה להגן ולהציל יהודים כמו שנאמר: \"לא תעמוד על דם רעך אני ה'\". כדי לעשות נחת רוח ליוצרנו ולעשות רצון בוראנו. ויהי נועם אדני אלוהינו עלינו. ומעשה ידינו כוננה עלינו. ומעשה ידינו כוננהו'.\r\n\r\n<strong>תפילה של הרב שלום ארוש לחיילי צה\"ל </strong>\r\n\r\nתודה לך השם יתברך שבחרת בי להיות שליח שלך לשרת את עם ישראל.\r\nאנא השם שמור עלי ועל כל החיילים ועל כל עם ישראל, והצלח את משימתנו בשלמות, אנא א-דני הצל אותי ואת כל החיילים מכל הסכנות, שכולנו נחזור לביתנו חיים בריאים ושלמים בגוף ובנפש בזכות הצדיקים ובזכות התורה הקדושה. \"כי בך א-דני בטחתי\", \"אלה ברכב ואלה בסוסים ואנחנו בשם א-דני א-להינו נזכיר. המה כרעו ונפלו ואנחנו קמנו ונתעודד, א-דני הושיעה המלך יעננו ביום קראנו\", היה נא קרוב לשועתי. ברוך אתה שומע תפילה.\r\n\r\n<strong>בזכות חיילים יהודים יבוא המשיח במהרה בע\"ה</strong>\r\n\r\nבזכות חיילים כמוכם יבוא הגאולה השלימה, וכפי שכתב הרבי מקלויזנבורג בשם הרבי מרימנוב (בסוף תשובה שכתב לחייל בעניין נשק בשבת):\r\n\"נהניתי ממכתבך ונתתי שמחה בלבי שראיתי שישראל קדושים המה ומדקדקים במצוות בקלה כבחמורה בכל מקום שהם, ושמעתי בשם הרה\"ק מוהרמ\"מ מרימנאב זי\"ע ועכ\"י שבזכות אנשי הצבא היהודים יהיה הגאולה השלימה, ובוודאי הכוונה שבכל מקום שהם ובכל מצב שהם נמצאים בו הם מדקדקים ונזהרים על כל קוץ מתוה\"ק במצוות קלות כבחמורות במס\"נ ממש, שזכות הזה יעמוד להחיש גאולתינו ופדות נפשינו ע\"י בן דוד כהבטחת הרה\"ק מרימנוב זי\"ע ועכי\"א, ויהיו ראויים להכתב באסטרטיא של מלך, כבקידושין ע\"ו ע\"ב, בחיילות של בית דוד משיח צדקינו בב\"א. יקותיאל יהודה הלברשטאם\".\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-13T12:54:35Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:20:40.772Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-למפקד-בצה-ל.149103.html"
    },
    {
      "id": "149104",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149104",
      "title": "רישום לא מדויק של סייע - גזל?",
      "question": "שלום וברכה, רציתי לשאול: אני נרשמתי לסייע מטעם העייריה על ילד בחיידר, למעשה אני מסייע לילד אחר באותו חיידר ומקבל כאילו אני סייע של הילד שנרשמתי עליו, ורציתי לציין שהבנתי שהכסף של העייריה מגיע מהמדינה, האם למעשה יש פה בעיה של הוצאת כסף במרמה מהעיריה?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nלפי התיאור שלך נראה שאכן יש כאן בעיה, \r\nא. יש לבחון זאת האם המוסד יחשוש שדבר זה יוודע לעיריה?\r\nב. האם הילד שזכאי לסייע מקבל את הדרוש לו?\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-03-25T22:26:06Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:20:49.536Z",
      "filename": "2025-12-רישום-לא-מדויק-של-סייע-גזל.149104.html"
    },
    {
      "id": "149117",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149117",
      "title": "זכר למחצית השקל ומתנות לאביונים לאימי",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nהאם אני יכולה לתת כספי זכר למחצית השקל ומתנות לאביונים, כעזרה לאימי על מנת שתוכל לקנות לעצמה מיטה חדשה. היא מתפרנסת רק מכספי ביטוח לאומי.\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמצוה להקדים את ההורים בצדקה לשאר אנשים (שו\"ע יו\"ד רנא ג). זה נכון לכל הצדקות – מתנות לעניים, מעשר כספים, או מעשר כספים. \r\nאני מציע לתת לאמא בלי לומר לה שזה צדקה, שלא תרגיש לא נעים, אלא לומר לה שזה מתנת יום הולדת וכדומה. \r\nאך יצוין שאם שיש לך אפשרות לעזור לאימך שלא על חשבון כספי צדקה יש לעשות זאת (רמ\"א יו\"ד, רמ, ה).\r\nבהצלחה רבה!\r\n \r\n\r\nהרחבה:\r\nאסור לתת לשום צדקה אחרת עד שיהיה להורים די מחסורם אשר יחסר להם (שו\"ת חתם סופר יו\"ד רכט, ילקוט יוסף כיבוד אב ואם, ב, יט). \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-09T22:30:37Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:22:13.330Z",
      "filename": "2025-12-זכר-למחצית-השקל-ומתנות-לאביונים-לאימי.149117.html"
    },
    {
      "id": "149119",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149119",
      "title": "זונה",
      "question": "ב\"ה\r\nלישיבה\r\nשלום כבוד הרב\r\n\r\nספר החינוך מצוה רסו - שלא ישא כהן אשה זונה.                                                     \r\n[ויקרא כ\"א, ז] \r\nמדיני המצוה, מה שאמרו זכרונם לברכה [יבמות ס\"א ע\"א] שהזונה האמורה כאן היא כל שאינה בת ישראל, דכולן בכלל זונות הן, ועוד שכיון שאין קידושין תופשין בהן זימה היא. וכן תקרא זונה כל בת ישראל שנבעלה לאדם שהיא אסורה לינשא לו איסור השוה בכל (בלי קשר אם הוא כהן לוי ישראל או גר), לאפוקי (להוציא) אלמנה שנבעלה לכהן גדול או גרושה לכהן הדיוט , שאין איסור זה שוה בכל אדם ואינה נעשית זונה בכך. \r\n\r\nכתוב:  או גרושה לכהן הדיוט\r\n\r\nמדוע זה משנה ? הרי בכל מקרה היא אסורה כגרושה\r\n\r\nתודה ממשה\r\n",
      "answer": "שלום\r\nנכון. \r\nישנו מושג \"לעבור עליו בשני לאווין\". אם אישה אסורה על האיש משתי סיבות (נאמר אישה שהיא גם אלמנה וגם גרושה עבור כהן גדול) הוא ילקה פעמיים אם יתרו על כך.\r\nעל כן חשוב להגדיר כבכל פעם את כמות האיסורים שיש בכל ענין.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-03-17T17:30:59Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:22:27.053Z",
      "filename": "2025-12-זונה.149119.html"
    },
    {
      "id": "149122",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149122",
      "title": "חלוקת הפרשה",
      "question": "יש לנו בשבת הקרובה פרשת כי תשא נער בר מצוה שהכין את הקריאה של יום שני והוא רוצה גם לעלות ולקוראה בשבת כעליית ראשון אך הבעיה היא שבפרשה הזו הקריאה של יום שני היא רק חלק מראשון של שבת. האם ניתן לאפשר לו לקרוא את הקטע הזה בלבד ולברך בסיומו והשני יקרא את השאר?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nבהחלט הדבר אפשרי. והעולה שני ימשיך מהיכן שהראשון הפסיק.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-03-19T12:41:49Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:22:48.298Z",
      "filename": "2025-12-חלוקת-הפרשה.149122.html"
    },
    {
      "id": "149123",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149123",
      "title": "עין הרע - משפחה ברוכת ילדים",
      "question": "שלום וברכה.\r\nזכינו בחסדי שמים למשפחה ברוכת ילדים. אני תוהה מה אנו אמורים לעשות כדי להינצל מעין הרע (ובנוסף האם להשתדל לא לומר כמה ילדים יש לנו?)\r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "העיקר לא להבליט בפני אחרים שיש לכם ילדים רבים, בפרט לא ליד חשוכי בנים. ועם זאת לזכור שזאת אחריות גדולה לגדל את כולם לעבודת ד', ולשמור אותם מקנאה ומריבות.\r\nוד' ישמור עליכם ועליהם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-20T11:41:32Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:22:56.475Z",
      "filename": "2025-12-עין-הרע-משפחה-ברוכת-ילדים.149123.html"
    },
    {
      "id": "149124",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149124",
      "title": "שדכן שגילה שהזוג התגרשו",
      "question": "איך צריך להרגיש ולעשות מי ששידך זוג, ולאחר כמה שנים הם התגרשו. \r\nהאם עליו להרגיש כמי שבאה תקלה על ידו? לעשות תשובה במשהו? \r\nתודה רבה!!",
      "answer": "אם הוא ידע מראש שאינם מתאימים ובכל זאת שידך ביניהם, צריך לעשות תשובה.\r\nראשית לכל לא לשדך למטרת ריווח אלא כדי לעזור לבני הזוג ואז מותר גם לקבל דמי שדכנות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-20T11:42:54Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:23:04.895Z",
      "filename": "2025-12-שדכן-שגילה-שהזוג-התגרשו.149124.html"
    },
    {
      "id": "149128",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149128",
      "title": "סעודת פורים ביום שישי",
      "question": "השנה שפורים יוצא ביום שישי, איך מארגנים סעודת פורים וסעודת שבת כך שזה לא מעמיס יותר מדי אוכל עלינו? 2 סעודת כבדות זה יותר מדי בשבילנו לאכול.\r\nמה הדרך המומלצת לעשות סעודת פורים השנה כאשר פורים יוצא ביום שישי? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכאשר חל פורים ביום שישי טוב לעשות את הסעודה בבוקר עוד לפני חצות משום כבוד שבת (רמ\"א תרצה ב). \r\nאמנם בפועל רבים לא נוהגים לעשות סעודת פורים בבוקר לפני חצות, משום שקשה להקדים כל כך את סעודת פורים משום שאנשים טרודים במצוות משלוח מנות (ראה מגן אברהם ס\"ק ה, משנה ברורה ס\"ק ח). ועוד שמצוה לאכול בשר בסעודת פורים, ואין אנו רגילים לאכול בשר ולשתות יין בבוקר (מנחת אשר פורים המשולש). \r\nלכן מי שלא מצליח לעשות סעודה בבוקר, יעשה לכתחילה כמה שיותר מוקדם. טוב לסיים לפני סוף השעה התשיעית ביום (ראה שו\"ע רמט ב).\r\nנראה לי שאם באמת מסיימים את הסעודה עד סוף השעה התשיעית, ולא אוכלים אחר כך עד שבת, כבר יהיה תיאבון לסעודה נוספת בשבת. \r\nיש אפשרות נוספת הנקראת 'פורס מפה ומקדש'. כלומר מתחילים את סעודת פורים סמוך לשבת. עוצרים את הסעודה לפני שבת להדלקת נרות וקידוש ללא ברכת הגפן (שו\"ע רעא ד). לוקחים שתי חלות ללחם משנה אך לא מברכים המוציא. בוצעים את החלה ואוכלים לפחות כזית פת לסעודת שבת (עדיף לאכול כזית לאחר צאת הכוכבים). מתפללים ערבית של שבת באמצע הסעודה או בסופו.\r\nיש מקום לעשות כך, וכך נוהגים בכמה ישיבות, ובחלק מהבתים. אך רוב העולם אינו נוהג כך. \r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\n\r\nהדרך של פורס מפה ומקדש מעוררת כמה שאלות וספקות הלכתיים:\r\nא. כף החיים (רעא כב) כתב שעל פי האר\"י ז\"ל אין נכון לעשות כך, משום שלפי סדר העולמות קודם מתפללים ורק אחר כך מתחילים סעודת שבת. וז\"ל:\r\n\"מיהו לפי דברי האר\"י ז\"ל בשער הכוו' לא נכון לעשות כן שכתב דסדר עליית העולמות והמשכת המוחין הוא מתחיל מקבלת שבת ואח\"כ באמירת ברכו ובק\"ש ובעמידה ובויכלו ובברכת מעין ז' ואח\"כ התשלום הוא באמירת ויכלו שעל הכוס ובברכת הקידוש כיעו\"ש וא\"כ אם יבא לקדש ולאכול קודם תפלת ערבית הרי הוא מהפך הסדר הנעשה בליל שבת\". \r\nב. ישנה מחלוקת בהלכה אם לאחר הקידוש, צריך לברך המוציא על החלה (שו\"ע רעא ד). למעשה לא מברכים על המוציא שספק ברכות להקל (מ\"ב ס\"ק יח). \r\nג. כתב ערוך השולחן (רעא יג) שיש לקחת לחם משנה. \r\nאך כתב המנחת אשר (פורים המשולש) שלפי חלק מהשיטות מפסידים את מצות לחם משנה שלשיטתם מצוות לחם משנה היא כאשר מברכים את ברכת 'המוציא' על החלה, ובענייננו לא מברכים ברכת 'המוציא' כנ\"ל (ראה מנחת אשר במדבר סי' כב).   \r\nד. כתב המנחת אשר (פורים המשולש): \"ועוד נראה לכאורה טעם שלא לנהוג כן בערב שבת שהלא אמרו בירושלמי למה אין עושין סעודת פורים בשבת \"לעשות אותם ימי משתה ושמחה כתיב את ששמחתו תלויה בבי\"ד יצא זה ששמחתו תלויה בידי שמים\" (כ\"ה בירושלמי מגילה ה' ע\"א). ולפי זה לכאורה אין לשלב סעודת פורים עם סעודת שבת אלא יש להשלים סעודת פורים לפני סעודת שבת, וצ\"ע.\r\nה. ישנה בעיה להתחיל סעודה גדולה לאחר תשע שעות (שו\"ע רמט ב). וכתב המנחת אשר (שם) שאף שמדובר בסעודת מצוה יש בכך בעיה שהרי ניתן לקיים את סעודת המצווה מבעוד יום. \r\nו. אלה שמתפללים ערבית באמצע הסעודה יש בכך חשש הפסק בסעודה (הערה של הגר\"א וייס בשיעורו פורים משולש). \r\nאציין את ההלכה בכך למי שמתפלל באמצע הסעודה: כתב השולחן ערוך (קעח ו) שתפילה אינה הפסק. ועל זה כתב המ\"ב (ס\"ק מז): \r\n\"ולדעת המחבר בס\"א הוא דוקא כשמתפלל בביתו אבל אם הולך לבהכ\"נ הוי הפסק אכן לפי מה שאנו נקטינן כדעת ההג\"ה בס\"ב לא הוי הפסק אף כשהלכו לבהכ\"נ ורק אם לא הסיחו דעתם מלאכול. כתב המ\"א דאף דהמוציא א\"צ לברך מחמת הפסק התפלה אבל נט\"י צריך דשמא לא שמר ידיו אבל הרבה אחרונים חולקין עליו וס\"ל דאף נט\"י אינו צריך דבעת התפלה בודאי שמר ידיו מלטנפם. אבל בזה דוקא אם מתפלל בביתו אבל אם הלך לבהכ\"נ והתפלל שם כשחזר צריך ליטול ידיו ובלי ברכה\".\r\nיצוין שאם נשאר מישהו בשולחן (כגון הנשים שלא הולכות להתפלל בבית הכנסת) אין היציאה של הגברים לתפילה נחשבת הפסק (ראה קעח ב).  \r\n\r\nוכתב המנחת אשר (שם) שמטעמים אלו נראה שהמנהג הנכון הוא לגמור את סעודת הפורים בעוד יום כדי להתכונן לכבוד שבת ולאכול סעודת שבת לתיאבון. \r\n\r\nיש עוד שתי נקודות בעייתיות קצת באופן של פורס מפה ומקדש:\r\nא. לכתחילה ראוי לאכול כזית לאחר צאת הכוכבים כדי לצאת ידי השיטות המצריכות אכילה של סעודת שבת דווקא אחר צאת הכוכבים (מ\"ב רסז ה. אך אין צורך בכביצה - ראה שש\"כ נד הע' קלח בשם הגרש\"ז). מי שפורס מפה ומקדש, יש קצת חשש שלא יאכלו כזית חלה אחר צאת הכוכבים כפי שראוי.    \r\nב. ישנו ספק בברכת המזון כאשר פורסים מפה ומקדשים: מה אומרים בברכת המזון? לדעת המשנה ברורה (תרצה טו) אומרים רק 'רצה והחליצנו', ולא על הניסים, משום שאם אומרים על הניסים יחד עם 'רצה' זה נראה כסתירה. ולדעת המגן אברהם (תרצה ט) אומר על הניסים אם עדיין לא התפלל ערבית.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-11T23:21:23Z",
        "upvotes": 121
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:23:31.788Z",
      "filename": "2025-12-סעודת-פורים-ביום-שישי.149128.html"
    },
    {
      "id": "149130",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149130",
      "title": "הרב מאניס פרידמן",
      "question": "שלום וברכה הרב!\r\nמה דעת הרב על (הרב?) מאניס פרידמן שאומר שהאדם לא צריך את הבורא אלא להיפך ועוד כל מיני אמירות כאלו?",
      "answer": "שלום.\r\nמי שאומר שאדם לא יכולה צריך א. הבורא,, זו כפירה.. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-03-16T06:26:07Z",
        "upvotes": 184
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:23:48.412Z",
      "filename": "2025-12-הרב-מאניס-פרידמן.149130.html"
    },
    {
      "id": "149131",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149131",
      "title": "החזרת בגד כשהמוכר לא מוכן",
      "question": "רעייתי קנתה בגד במכירה ביתית. \r\n\r\nבעלת המכירה אמרה: סוף עונה אין החזרות \r\nונתנה לה מספר חשבון בנק של החנות שאני אעביר לה כסף.\r\nכעבור שעה אשתי החליטה שאינה רוצה הבגד ובאה להחזיר. המוכרת סרבה לקבל ואמרה לה שהודיעה שאין חזרות.\r\nבפועל לקחה הבגד חזרה ואמרה שהיא אומרת שצריך לשלם.\r\n\r\nהיות ולא העברנו עדיין הכסף ובפועל הבגד אצל המוכרת מה הדין?",
      "answer": "שלום וברכה\r\n\r\nלפי תקנות הרשות להגנת הצרכן, גם במבצעי סוף עונה הקונה יכול להחזיר את הבגד שקנה תוך 24 שעות, גם אם המוכר אמר במפורש שאין החזרות.\r\nיש להאריך האם יש תוקף לחוק זה, האם התוקף נובע מדינא דמלכותא דינא או מחמת שכך נהגו ומסתמא המכר  נעשה על דעת החוק, נפק\"מ לשאלה זו היא האם מועילה התנייה על החוק.\r\nלענ\"ד יש לחוק זה תוקף מדינא דמלכותא, ולכן המוכרת הייתה מחוייבת לקבל את הבגד חזרה. ןולכל הפחות יש ספק ולכן כל זמן שלא שילמת אין עליך חובה לשלם.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-03-16T00:06:56Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:23:56.524Z",
      "filename": "2025-12-החזרת-בגד-כשהמוכר-לא-מוכן.149131.html"
    },
    {
      "id": "149138",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149138",
      "title": "האם מותר להעלות סרטונים של עצמי בצניעות כמובן לטיקטוק?",
      "question": "‏שלום רב כבוד הרב ,\r\nקודם כל תודה רבה על הפלטפורמה הזאת שאפשר לשאול  .\r\nדבר שני רציתי לשאול האם אפשר להעלות את עצמי בצניעות כמובן סרטונים לטיק טוק אני רווקה אם זה משנה ‏ותודה רבה\r\n????",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין איסור אם זה צנוע (עי' דבר חברון ח\"א סי' כז ומביא דמות ראיה מתוספות ב\"ק צז:).\r\nאך מידת חסידות לא לפרסם תמונות וסרטונים ברשת. \r\nבהצלחה רבה!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-16T10:23:18Z",
        "upvotes": 122
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:24:50.282Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להעלות-סרטונים-של-עצמי-בצניעות-כמובן-לטיקטוק.149138.html"
    },
    {
      "id": "149140",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149140",
      "title": "לעילוני נשמת צדיק - מה הכוונה?",
      "question": "שמדליקים נר ועושעם מצווה לנפתר כדי לעלות לו את הנשמה זה בסדר אבל אדם כמו משה רבנו שהנשמה שלו נמצאת בדרגות הכי גבהות שאפשר מה העניין לאן אפשר עוד לעלות לו את הנשמה?",
      "answer": "הדלקת נרות לצדיקים יש בה משום מתן כבוד לצדיקים וזה מוסיף זכות מאותו צדיק למי שהדליק בעבורו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-20T11:51:18Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:25:06.456Z",
      "filename": "2025-12-לעילוני-נשמת-צדיק-מה-הכוונה.149140.html"
    },
    {
      "id": "149144",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149144",
      "title": "תשלום שדכנות כשיש ספק",
      "question": "שלום הרב\r\nבעניין תשלום שדכנות, 2 שאלות בבקשה\r\n\r\n1) מה הדין אם אדם פנה לשדכן וקיבל ממנו הצעה ,ואותו פלוני לא רצה ,ושכח מההצעה ומאז עבר זמן רב מעל שנה ,ופלוני גם הוא מאז ומתמיד מחפש גם בעצמו באתרי היכרויות. והוא פנה למישהי ויצא מזה חתונה. ואז התברר שהשדכן שלח לו את ההצעה, ופלוני שלנו בכלל שכח שהשדכן הציע לו בעבר ,(או שלא שכח אך גם ללא קשר לשדכן הוא היה פונה לאותה בחורה). ( כמו שציינתי עבר זמן רב מאז)\r\nמה הדין האם פלוני חייב או פטור לשדכן?\r\n\r\n2) מה קורה כאשר אדם אמר לחברו ,שאינו שדכן במקצועו, שאם יש לו הצעה או שומע אז שישלח לו , ואכן יצא שחברו שידך לו ויצא מזה חתונה,\r\n והוא כמעט בטוח במאה אחוז שחברו לא מעוניין בתשלום, ואפילו המשודך מתבייש להציע לו כסף.\r\nהאם אותו אדם -המשודך, יכול להגיד שאין פה גזל , כל עוד חברו לא דרש את התשלום?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר !\r\nא. כיון שהוא הראשון שהציע את אותה הצעה, נהגו לתת לו סכום מסויים (כחצי או שליש) כדין \"מתחיל\". במידה והוא הבלעדי שקישר ביניהם וגם ההמשך נבע ממנו, יש לו דין שדכן לכל דבר ועניין.\r\nב. גם אם כמעט בטוח שהחבר, השדכן, אינו מעוניין בתשלום, מכל מקום נכון לשלם לו, וכך המנהג הרווח בקהילות רבות, עם זאת הסכום משתנה ממקום למקום וצריך לברר מה מקובל באותו מקום.\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=107519\" target=\"_new\">תשלום שדכנות לכמה שדכנים</a>\r\n\r\n<a href=\"http://www.yeshiva.org.il/ask/?id=130241\" target=\"_new\">תשלום למתווך שלא עשה בעצמו את פעולת התיווך</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-03-21T16:40:03Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:25:32.693Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-שדכנות-כשיש-ספק.149144.html"
    },
    {
      "id": "149145",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149145",
      "title": "כשרות הבשר של הרבנות",
      "question": "ראיתי את שם הרב בכתבה על כשרות הבשר המיובא מחו\"ל. האם הבשר לא כשר?",
      "answer": "חלילה. רק הרב הראשי יכול להודיע שהבשר לא כשר. \r\nשמי שורבב לכתבה שלא על דעתי. ול ידיעותי בנושא הן משמועות בלבד.\r\nעד כמה שידוע לי ממקוראות מוסמכים, יש ויכוח על ניהול המערכת. הוא לא צריך להתנהל בתקשורת. אך לא מדובר על מומחיותם של השוחטים. כולם יר\"ש ועושים את מלאכתם באמונה.\r\nאך בגלל בעיות בניהול הארגוני של המערכת ייתכן שיהיה מחסור בבשר כשר\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-10T20:57:51Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:25:40.814Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-הבשר-של-הרבנות.149145.html"
    },
    {
      "id": "149146",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149146",
      "title": "חלום על האות ש׳",
      "question": "שלום לרב,\r\n\r\nחלמתי חלום על האות ש׳ כפי צורתה בתפילין של ראש , מעין חרוטה על פלג גופי העליון מצד אמצע ימין ( בחלום ראיתי את גופי מולי כמו מישהו שמסתכל על אדם אחר מולו לכן צד שמאל שראיתי בחלום הוא צד ימין של גופי )\r\nהאות הייתה חרוטה כמו שריטה גדולה והייתה ארוכה מאוד בערך מהכתף עד המותן \r\n\r\nאשמח לדעת אם יש לכך איזה הסבר \r\n",
      "answer": "השי\"ן בתפילין רומזת לשמירת הקב\"ה על האדם בפרט מסכנות אויבים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-20T11:51:58Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:25:48.942Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-האות-ש׳.149146.html"
    },
    {
      "id": "149147",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149147",
      "title": "אבא שנפטר",
      "question": "היי הרב \r\nרציתי לשאול מה אומר החלום \r\nראיתי את אבא שלי מסתובב בחצר \r\nשאני מנסה להסתיר ממנו משהו מסתובב במחשבות \r\nמתייבש אני מגיעה ושואלת מה שלומו אומר לי שהוא בסדר לא מחייך ולא שום דבר נראה עצוב מה החלום רומז לי ? ",
      "answer": "ייתכן והוא בצער ואם הוא בחיים הוא זקוק לעזרה.\r\nואם איננו כדאי להדליק נר לע\"נ ולתת צדקה ולומר פרק תהילים לאותה מטרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-20T11:53:02Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:25:57.117Z",
      "filename": "2025-12-אבא-שנפטר.149147.html"
    },
    {
      "id": "149148",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149148",
      "title": "דבר תורה מפי אישה בבית הכנסת",
      "question": "האם יש בעיה שאישה תגיד דבר תורה בבית הכנסת בשבת בפני ציבור המתפללים?\r\nאשמח למקורות הלכתיים",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלפי ההלכה אין לאשה להגיד דבר תורה בבית הכנסת בפני ציבור המתפללים (עפ\"י קידושין ע., אגרות משה או\"ח ח\"ד לו, שבט הלוי ח\"ג יד, משנה הלכות ח\"ה ריח).\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבמסכת קידושין (ע.) מבואר שאסור לשאול בשלום אשה ואם שואל עובר על \"קול באשה ערווה\". \r\nוביאר הרשב\"א (ברכות כד.) שלא כל דיבור של אשה יש בו קול באשה ערווה אלא רק דיבור של קירוב הדעת. וז\"ל:\r\n\"ואסור לשמוע אפי' קול דבורה כדאמרינן בקדושין [ע' א'] לישדר מר שלמא לילתא אמר ליה הכי אמר שמואל קול באשה ערוה, ואלא מיהו נראה דדוקא קול של שאלת שלום או בהשבת שלום כי התם דאיכא קרוב הדעת\".\r\n\r\nהאריך בכך הבן איש חי (בן יהוידע קידושין ע.) ומסקנתו כנ\"ל שרק דיבור שהוא כדי ליהנות מקולה או קירוב הדעת יש בו קול באשה ערווה. וז\"ל:\r\n\"הכי אמר שמואל: קול באשה ערוה. פירש רש\"י שנאמר הַשְׁמִיעִינִי אֶת קוֹלֵךְ (שיר השירים ב, יד) ואם אשאל בשלומה תשיבני.\r\nודבר זה יפלא בעיני וכי היתכן לומר שאסור לדבר שום דבור עם אשה כדי שלא ישמע קולה והלא בבנות צלפחד כתיב וַתַּעֲמֹדְנָה לִפְנֵי מֹשֶׁה וְלִפְנֵי אֶלְעָזָר הַכֹּהֵן וְלִפְנֵי הַנְּשִׂיאִם וְכָל הָעֵדָה פֶּתַח אֹהֶל מוֹעֵד לֵאמֹר אָבִינוּ מֵת בַּמִּדְבָּר וכו' (במדבר כז, ב) ואיך דברו עמהם ושמעו קולם? ואם תאמר על ידי מתורגמן, איך הותר למתורגמן לשמוע קול אשה? ואיך דבר דוד המלך ע\"ה עם אביגיל ודברה עמו ושמע דבריה? ואיך דבר אליהו זכור לטוב עם האשה הצרפית והשיבה אותו דבר ושמע קולה? ואיך דבר אלישע הנביא ע\"ה עם השונמית ושמע קולה? ואם תאמר על ידי גחזי איך התיר לגחזי לשמוע קולה? והנה בודאי מה שאמר הַשְׁמִיעִינִי אֶת קוֹלֵךְ איירי במדברת בדרך שיר ושירה וכיוצא ואין ללמוד מזה דאסור לשמוע כל מין קול דברים של אשה.\r\nועוד קשא איך אמר לו רב נחמן 'אֶפְשָׁר עַל יְדֵי שָׁלִיחַ' דאם אסור לאיש לשמוע קול אשה איך הותר לשליח לשמוע קול אשה? ודוחק לומר כגון לשלוח לה על ידי בנה דשליח בסתם קאמר לו.\r\nונראה לי בס\"ד דודאי אם ידברו האיש והאשה בדברים של עסק בעלמא לית לן בה ורק אם האשה משמעת קולה בדברי שיר או בדברים של חיבה שאינם לצורך דבר ועסק וכן דברים של פרישת שלום בכל זה איכא איסור משום 'קוֹל בְּאִשָׁה עֶרְוָה' ולכן בדברים אלו של פרישת שלום אמר לו רב נחמן 'אֶפְשָׁר עַל יְדֵי שָׁלִיחַ' כי דברים אלו אף על פי שהם פרישת שלום הנה הם אצל השליח כמו שאר דברים של עסק דאין בזה חיבה בין השליח ובין האשה אבל לגבי אשתו של רב נחמן ורב יהודה חשיב כדברי חיבה דאסור לשמוע קולה בדברים אלו ואחרי זה טען רב יהודה משום דאמר שמואל 'אֵין שׁוֹאֲלִין בִּשְׁלוֹם אִשָּׁה כְּלָל' ולאו משום קול.\r\nושוב ראיתי להרב הלכות קטנות (חלק ב' סימן צג) שנשאל קול באשה ערוה במאי עסקינן? והביא מה שאמר מרן בבית יוסף בשם יש אומרים דהיינו דוקא בשעה שהיא מנגנת וכתב הרב ז\"ל שם דקשה להלום זה עם ההיא דקידושין דאמר לו רב יהודה לרב נחמן הכי אמר שמואל 'קול באשה ערוה' דהתם כשהיתה משיבה שלום לא היתה מנגנת. וכתב דאם שואל בשלומה כדי לשמוע קולה מחזי כתאב לה ודומה לעגבים ודבר ערוה הוא עיין שם.\r\nוראיתי להרב מטה אהרן ז\"ל (חלק ב' סימן רס) שהביא דברי הרא\"ם ז\"ל דסבירא ליה אסור בשמיעת קול שיר, והקשה בשם מהרח\"א ז\"ל דילמא לאו מנגנת ואמאי לא שדר לה שלמא? והביא דברי הרשב\"א בברכות דכתב דוקא קול שאלת שלום או בהשבת שלום כהך דקדושין דאיכא בזה קירוב דעת הוא דאסור עיין שם ונהניתי בזה דגם אנא עבדא כך הוה פשיטה לי וכמו שאמרו לעיל ובאמת דבר זה מוכרח לאומרו\". עכ\"ל הבן איש חי. \r\n\r\nלגבי שיחה של אשה בפני גברים כתב בשבט הלוי (שם): \"מכל מקום בנאומים, בפרט שלא בעניני מצוה, כיון דבמשך נאומה דרכה להנעים קולה ולהחניף השומעים כידוע, לכאורה הצדק עם כ\"ת דלא גרע מהשבת שלום בעלמא דאסור\". \r\n\r\nדברי שבט הלוי הם חידוש, ששמיעת נאום של אשה אסורה מן הדין מצד קול באשה ערווה. בדברי הרשב\"א והבן איש חי הנ\"ל למדנו שאסרו רק דיבור של קירבה או זמר. חידוש לומר ששיחה של אשה זה נחשב קול זמר או קירבה. וצ\"ע. \r\n\r\nבשו\"ת אגרות משה (או\"ח ח\"ה סי' יב) נשאל אם מותר לאשה לומר שיעור בפני גברים, והתיר רק בבית פרטי ורק אם תשב ולא תעמוד ורק באקראי. וז\"ל:  \r\n\"שאלת אם מותר להניח לאשה להגיד שיעור, בבית כנסת או בית מדרש שלא בשעת התפילה. כגון שבליל שבת נהוג שאיזה בעל הבית נותן שיעור בבית המדרש בפרשת השבוע ובאים לשמוע אנשים ונשים, אם מותרת אשה ליתן השיעור. \r\nונראה שעצם מה שיושבים השומעים בתערובות הוא חיסרון גדול, אבל לא אכנס לדון בנידון זה למעשה. ועצם הגדת השיעור על ידי אשה מותר, אם הוא באקראי בלבד. וצריך להזהירה שתשב בדווקא בעת אמירת השיעור, שיהיה באופן צנוע יותר. כמו כן יש לעשות זאת בבית פרטי דווקא, ולא בבית כנסת או בית מדרש\". עכ\"ל.\r\n\r\nובשו\"ת אגרות משה (או\"ח ח\"ד סי' לו) כתב לגבי בת מצוה, שניתן לעשות קידוש והנערה שחוגגת בת מצוה יכולה לומר כמה מילים מול הקהל בשולחן הקידוש. וז\"ל: \r\n\"אבל לעשות קידוש בביהכ\"נ שנוהגין ברוב בתי כנסיות דמדינה זו לעשות בכל שמחה שיש להאדם לא גרעה שמחה זו משאר שמחות שעושין ורשאה גם לומר איזה מלים לכבוד שמחתה, וזה מסתבר שיסגי להתועלת שסובר כתר\"ה שיש בזה אבל לא תאמר על הבימה אלא אצל השלחן שעושין הקידוש שם\".\r\n\r\nובשו\"ת משנה הלכות (ח\"ה סי' ריח) האריך בשאלה אם מותר לשמוע אשה נואמת, וסיים:\r\n\"שוב ראיתי מש\"כ ידיד נפשי הגאון הישיש ר' ישראל וולץ שליט\"א בהנשר שנת תרצ\"ד דס\"ד ע\"א והובא באוצה\"פ א\"ע סי' כ\"א אות ג' דבפתח שער שו\"ת מהרש\"ל כתב שהרבנית מרים בת הגאון מהר\"ש שפירא תפסה ישיבה כמה שנים וישבה מפנים לוילון ואמרה הלכה לפני בחורים מופלגים ובלקט יושר ח\"ב עמוד ל\"ז כתב שכלתו של התה\"ד מרת רעדיל למדה לפני זקן אחד בבית הגאון בעל תה\"ד ע\"ש דמינה רצה לומר דבתורה ותפלה בעלמא ליכא משום קול בא\"ע ולפמ\"ש מברוריא משמע דגם בזה רק בדרך אקראי והרבנית מרים לפי שלא למדה רק שדרשה בעצמה והבחורים למדו מחוץ הוילון ממילא הי' נראה כשונמית שמודה בה הס\"ח ודו\"ק. \r\nומיהו אף כי להלכה לפענ\"ד ליכא איסור מדינא לשמוע רק לדברי נואמה אבל מ\"מ מידי ריחוק מן הכיעור לא יצא ובפרט אם הוא נהנה מקול דבורה א\"כ איכא אז איסור ג\"כ ומאן יכול להבחין בזה ועיין חיי\"א כלל ד' ס\"ח דאע\"ג דקול דבור לא הוה ערוה אפ\"ה אסור לכוין ליהנות מדבורה שהרי אפילו בבגדיה אסור להסתכל וליהנות ובר מן דין פשוט דאם יושב ומאזין לנאום אשה א\"א שגם לא יעבור אל הסתכלות בה שכך הוא דרך בנ\"א שמסתכל בהנואם להבין יותר או לראות התנועות שלו ולראות תנועות האשה בעצמה הם איסור לפני עצמו כמבואר בשו\"ת הרדב\"ז סי' תש\"ע דאסור לילך אפילו אחורי אשתו משום הרהור ובאשתו נמי איכא הרהור על ידי הילוכה ותנועותיה יבא לידי הרהור הנה מבואר דע\"י תנועת אשה נתעורר ההרהור וא\"כ הכ\"נ כיון דאשה שנואמת א\"א שלא תעשה כל מיני תנועות וזה כבר בא בענין ההסתכלות ולכן לפענ\"ד ודאי דיש ליזהר לאיש מלשמוע נשים נואמות אי משום קול שלא יכוין ליהנות אי משום תנועותיה\".\r\n \r\nובמעין אומר (חלק יב עמ' קפח) נשאל הגר\"ע יוסף:\r\n\"האם מותר לאשה לומר דברי תורה בנוכחות גברים בסעודת הודיה שעורכת מידי שנה? תשובה: מותר\". \r\nעוד נשאל (שם):\r\n\"עושים מסיבת בת מצוה לביתם באולם  עם הפרדה מלאה. ושאלו אם אפשר שהילדה בת המצוה תדרוש? תשובה: אין הדבר ראוי\". \r\nעוד נשאל (שם, עמ' קצא): \"מערוץ קודש בנתניה שאלו אם אפשר להעלות בעלות תשובה שתספרנה איך חזרו בתשובה? תשובה: לא כדאי. אין הדבר צנוע שאשה תדבר כך ברבים\".\r\n\r\nהעולה מדברי הגר\"ע יוסף, שאין איסור ממש שאשה תדבר בפני גברים מדין קול באשה ערוה (כדעת שבט הלוי), אלא שהדבר לא צנוע ולא ראוי (כעין דעת האגרות משה והמשנה הלכות). \r\n\r\nדברי הגר\"ד ליאור מובאים בתשובה הקודמת.\r\n \r\nהגר\"י אריאל (אתר ישיבה) כתב על עניין זה: \"אין מקום לדבר תורה של נשים באמצע התפילה גם אם הן לבושות בצניעות, קל וחומר כאשר לבושן והופעתן אינה צנועה. זהו חילול הקודש, חפש לך בית כנסת אחר\".\r\nועוד ציין הגר\"י אריאל שפרופ' נחמה לייבוביץ' סירבה בתוקף להרצות בבית הכנסת. \r\nואחד שנקלע למניין שבו האשה מדברת אחרי התפילה ושאל אם יש עליו חיוב לצאת, הציע הגר\"י אריאל: \"אתה יכול לצאת לפני סוף התפילה (כגון לשירותים) כדי שמחאתך לא תיראה שקופה מדי\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-14T01:15:13Z",
        "upvotes": 143
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:26:05.370Z",
      "filename": "2025-12-דבר-תורה-מפי-אישה-בבית-הכנסת.149148.html"
    },
    {
      "id": "149151",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149151",
      "title": "השפעת התפילה - חבר שלי מתפלל על מישהי נשואה שתיהיה אשתו",
      "question": "שלום כבוד הרב חבר שלי מתפלל על מישהי ספציפית שהיא תיהיה בת זוגתו ואשתו עכשיו אני הבנתי מחבר שלי שהבחורה הזאת נשואה. והוא מתפלל ועושה סגולות אני אמרתי לו שזה אסור להתפלל עליה כי הוא עובר על איסור על תחמוד אבל הוא ממשיך.\r\nהתפילות שלו יכולת לפעול? \r\nיכול להיות שהיא תתגרש בגלל זה והם יהיו ביחד ?\r\n",
      "answer": "שלום.\r\nאל דאגה!\r\nהוא לא יזיק לה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-03-23T12:26:33Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:26:24.555Z",
      "filename": "2025-12-השפעת-התפילה-חבר-שלי-מתפלל-על-מישהי-נשואה-שתיהיה-אשתו.149151.html"
    },
    {
      "id": "149165",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149165",
      "title": "שעון חכם בשבת",
      "question": "שלום \r\nיש ברשותי שעון חכם שקנו לי הוריה של אשתי מתנה לחתונה. לשעון יש מספר תכונות שבגללן אני חושש משימוש בו בשבת. התכונות הן:\r\n\r\nספירת צעדים, מדידת דופק ועוד חיישנים שפועלים ברצף\r\n\r\nמסך מגע שיכול להגיב ללחיצות\r\nמצב \"מחווה\" שכאשר מזיזים את היד לכיוון העין - המסך מתעורר\r\n\r\nראשית אשמח לדעת מה מבין הדברים האלה אסורים בשימוש בשבת. \r\n\r\nלמעשה הצלחתי לבטל את כל התכונות האלה בשעון, אבל יש תכונה אחת נוספת שלא הצלחתי לבטל: כאשר מבטלים את מצב המחווה - מסך השעות נשאר כמו שעון רגיל ללא קשר למחווה, אך כאשר מכסים את השעון למשך מספר שניות בהירות המסך מתעמעמת על מנת לחסוך באנרגיה. כאשר המסך נגלה הבהירות חוזרת למצבה הרגיל. קשה מאוד להימנע בשבת ממצבי כיסוי כאלה (יש כל מיני תנוחות שמזוהות ככיסוי כמו שילוב ידיים, שרוול וכו). אשמח לדעת בעיקר האם \r\nשינוי הזרם במקרה הזה הוא בעייתי\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nבמציאות שתיארת שכאשר מכסים את השעון למשך מספר שניות אזי בהירות המסך מתעמעמת על מנת לחסוך באנרגיה, וכאשר המסך נגלה הבהירות חוזרת למצבה הרגיל - \r\nיש בזה חשש של מלאכה דאורייתא או דרבנן, ולכן במקרה זה אין לענוד את השעון חכם בשבת.\r\nבהצלחה רבה!\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nאף אם רואים את המספרים על צג השעון בכל מקרה, ורק משתנה כמות האור על צג השעון, ויש כאן רק שינוי זרם, ולא הפעלת זרם חדש - נראה שיש לחשוש לאיסור מלאכה.\r\nלדעת הגר\"ח קנייבסקי בדעת החזון איש כל שינוי זרם הוא איסור דאורייתא של בונה (ישורון כט עמ' תקסט). ויתכן שכך גם דעת מרן הראי\"ה קוק (עי' בספר פסקי הראיה עמ' 96 לידידי הרב דוד ווצלר).\r\nוכך דעת הגר\"א וייס במנחת אשר קורונה (סי' נט) שיש חשש מלאכה דאורייתא מצד מלאכת מכה בפטיש בכל שימוש בחשמל אפילו רק שינוי זרם.\r\n\r\nאמנם דעת הגרש\"ז אוירבך ששינוי זרם אינו אסור מדאורייתא אפילו לפי החזון איש (שש\"כ לד הע' קי). בכל זאת הגרש\"ז לא התיר פעולה של שינוי זרם אלא לצורך. לכן התיר למי שהתקשר בטלפון לצורך חולה שיש בו סכנה להוסיף מילים של נימוס, כגון \"תודה רבה\", \"שבת שלום\" וכדומה. אך לא התיר להוסיף ולדבר יותר מכך.\r\n\r\n \r\nאציין ששאלתי שאלה זאת פוסק המבין היטב בטכנולוגיה והלכה, ואמר לי שבמקרה שרואים בכל מקרה את צג השעון ורק כמות האור משתנית, ויש רק שינוי זרם, מותר לענוד את השעון, שלדעת הגרש\"ז הציץ אליעזר והגרע\"י הדבר מותר. ואף לדעת הגר\"א וייס שליט\"א מדובר על מלאכה 'כלאחר יד' ו'מתעסק'. ע\"כ עיקרי דבריו.\r\n\r\nאך לענ\"ד יש לפקפק טובא במה שהחשיב פעולה זאת כמתעסק, שהרי כך דרך השימוש, וכך מדליקים ומכבים את האור, וניחא ליה בשינוי הזרם כי זה חוסך אנרגיה, ולכן המכשיר תוכנן כך, כדי לחסוך באנרגיה.\r\n\r\nוכעין זה כתב הגרש\"ז (שש\"כ י מח) שנורה שנדלקת על ידי פתיחת דלת המקרר ונכבית בסגירתו, מכיוון שבאופן קבוע ומתוכנן נעשה הכיבוי על ידי סגירת הדלת שהיא לוחצת על כפתור החשמלי, ורק זו הדרך של כיבוי הנורה אפשר שחשיב כמכבה בידים ואינו בגדר פסיק רישא.\r\n\r\nואף שכתב בשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי' לב, ח\"ב לג אות ב) להקל בעניין רופאים שמסתובבים עם טלפונים בבתי חולים אף שמתבטא על צג הטלפון, וביאר שאין בזה איסור כלל לא מצד מוליד, לא מצד בונה לדעת החזון איש ולא מצד מכה בפטיש, שם מדובר שאין לו לא כונה ולא תועלת ולא ענין בתוצאת המעשה כפי שביאר שם. וגם היתר זה הוא לצורך חולה או בשעת הדחק, וכתב שמי שיכול להימנע מכל שימוש במכשיר ובמערכת שיש בו מן ה\"חדש\" ולברוח מן העבירה אשרי לו.\r\n\r\nוגדולה מזו ביאר במנחת אשר קורונה (סי' נט) שיש להחמיר בהפעלת מערכות חשמליות – אלקטרוניות ללא עשיית מעשה אלא בעצם עמידתו חום גופו והוויתו. אף שלא מצאנו ראיה מפורשת בש\"ס ובקדמונים יש להחמיר, אם משום דלמיחש מיהו בעי, ואם משום שמכל מקום מלאכת מחשבת היא, ע\"ש.\r\n\r\nוהצגתי את השאלה שלנו לג\"ר יעקב אריאל שליט\"א, וכתב: \"מומלץ שעון פשוט לשבת כמו כל בגדי השבת\". עכ\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-27T10:41:24Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:27:47.361Z",
      "filename": "2025-12-שעון-חכם-בשבת.149165.html"
    },
    {
      "id": "149166",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149166",
      "title": "הוספת שם נוסף",
      "question": "שלום , מעוניין להוסיף שם נוסף שיהיה שם אמצעי.\r\n\r\n\r\n\r\nרציתי לדעת האם כשאני חותם כתובה אני מחוייב לחתום גם עם השם האמצעי או לא כל עוד תעודת הזהות החדשה עדיין לא הונפקה.\r\n\r\nוהאם יש השפעה מיסטית על הנישואים לכתיבת שם הנוסף בכתובה או לא.",
      "answer": "יש להוסיף שם בכתובה רק אם השם בשימוש ע\"י אנשים רבים שקוראים לך בשם זה. אך אם השם לא מפורסם בין מכריך אין צורך להוסיפו בכתובה.\r\n\r\nאם לא רשום בכתובה השם הידוע הכתובה איננה כשרה וברור שזה פוגע בשלימות חיי הנישואין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-20T11:46:23Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:27:55.550Z",
      "filename": "2025-12-הוספת-שם-נוסף.149166.html"
    },
    {
      "id": "149168",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149168",
      "title": "ארץ ישראל או עם ישראל?",
      "question": "שלום הרב,\r\nמה קודם בגאולת ישראל ארץ ישראל או עם ישראל?\r\n\r\n\r\nתודה רבה",
      "answer": "\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-18T01:12:45.263Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:28:08.721Z",
      "filename": "2025-12-ארץ-ישראל-או-עם-ישראל.149168.html"
    },
    {
      "id": "149169",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149169",
      "title": "תפילת יחיד או במניין אבל ללכת באמצע",
      "question": "בצבא יש לי שעה מוגדרת שאני צריך להיות במסדר, יוצא שזה או שאני מתפלל תפילה שלמה באופן רצוף ביחיד או במניין שאני יוצא באמצע לרוב אחרי תפילת עמידה ואז אני נאלץ להשלים את שאר החלקים אחר כך. מה עדיף לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nבפתח הדברים - במצבים מסוג זה חובה לפנות לרב היחידה, כדי שיסייע להתאים את זמני המסדר לזמני התפילות. היות שמסדר הוא בדרך כלל לא פעילות מבצעית דחופה, לא תהיה כל בעיה לקבוע אותו לאחר זמן התפילה. כאמור, יש לפנות לרב היחידה ולהסדיר את זה. \r\n\r\nלגופה של ההלכה, במקום טירחה רבה אין חובה להתפלל במניין (ראו תורת המחנה, פרק י' תשובה א':  bit.ly/4iORrEF ), ולכן יש עדיפות לתפילה כהלכתה וכסידרה מראשיתה ועד סופה. \r\n\r\nעם זאת, דווקא במציאות הצבאית יש חשיבות רבה לתפילה במניין, גם כדי להחזיק את המניין שקיים ביחידה, וגם מסיבות נוספות. \r\nלכן, אם יש אפשרות להתפלל במניין, ולצאת אחרי קדושה בחזרת הש\"ץ - כך ראוי לנהוג. \r\nעוד על קיצור התפילה בשעת הדחק, או על דילוג על קטעים בתפילה - עיין בתורת המחנה פרק ט\"ז תשובה א' ( https://bit.ly/4kTotEW ). \r\n\r\nברכה והצלחה\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הצבאית הראשית",
        "date": "2025-03-24T09:03:18Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:28:16.810Z",
      "filename": "2025-12-תפילת-יחיד-או-במניין-אבל-ללכת-באמצע.149169.html"
    },
    {
      "id": "149171",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149171",
      "title": "ירא שמיים חרדי",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם חרדי נחשב לשיטתנו ירא שמיים, בכל מיני דברים שצריכים בהלכה יראת שמיים, לדוגמה: טווית חוטי ציצית על ידי יר\"ש, כתיבת הפרשיות על ידי יר\"ש.\r\nלמרות שחרדים לא מאמינים במדינה הם יכולים להיחשב יראי שמיים?",
      "answer": "הוא סומך על רבותיו לכן מבחינתו הוא יר\"ש ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-18T20:18:37Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:28:32.992Z",
      "filename": "2025-12-ירא-שמיים-חרדי.149171.html"
    },
    {
      "id": "149178",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149178",
      "title": "ראיה שציצית צריכה להיות בחוץ מהגמרא",
      "question": "בס\"ד היי כבוד הרב לפי הגמרא בתענית דף כב. משמע מהסיפור מספר אחת עם אליהו הנביא והשוטר שהציצית הייתה בחוץ ולא כמו הספרדים.... שהרי איך ידע שאין לו ציצית?\r\n",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה. אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nאני מביא חלק מהערה בספר פניני הלכה ליקוטים א הלכות ציצית\r\nאות ד':\r\nבשו\"ת יחוה דעת (ב, א) כתב שמנהג ספרדים שלא להוציא ציציות. ומבאר הרב אליעזר מלמד: \"ונראה לענ\"ד שיש מקום לומר שגם מנהג הספרדים שמוזכר בספרים מהדורות הקודמים, אינו נוגע כלל לציציות, אלא עיקר דברם היה על הבגד, וכיוון שהיו רגילים בארצות המזרח וצפון אפריקה לילך במין חלוק (ג'לביה), לא היה ניתן להסתיר את הבגד ולהוציא את הציציות, אלא היה צריך לבחור: או ללבוש את הטלית על הבגדים ולגלות את הכל כדברי השולחן ערוך, או להסתיר את הכל כדברי האר\"י. ונהגו כאר\"י להסתיר. אבל למי שהולך במכנסיים וחולצה, אין בעייה להסתיר את הבגד ולגלות את הציציות, ולקיים בזה את המצווה בהידור. וכך משמע מדברי האר\"י בעצמו, שצריך להסתכל בציצית בכל שעה ובכל רגע (שער הכוונות ז, ג). ורק מפני שבמשך דורות, בעת שהלכו עם חלוק, נהגו להסתיר את הכל, רבים ממשיכים בזה גם היום, אף שמצד הדין נכון להראות הציציות. מלבד זה, יש ערך עצום להוצאת הציצית, שעל ידי כך מביעים הזדהות עם התורה ומצוותיה, ומתוך כך זוכרים את המצוות לעשותם, כפשט הפסוק. ובמיוחד למי שנמצא בעבודה או בצבא עם ציבור שאינו שומר תורה ומצוות, יש חשיבות יתירה שיהיה בבגדו היכר שהוא מהדר במצוות, ואינו מתבייש לקיים מצוות גם בפני אנשים העלולים ללעוג עליו, ועל ידי כך יוכל ביתר קלות לעמוד בניסיונות. ואמנם מי שמייחד עצמו בלבוש חרדי עם כובע וחליפה פחות נצרך לזה, ואעפ\"כ יש מעלה לייחד עצמו בלבוש שנצטווינו עליו בתורה\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-10T09:40:44Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:29:17.336Z",
      "filename": "2025-12-ראיה-שציצית-צריכה-להיות-בחוץ-מהגמרא.149178.html"
    },
    {
      "id": "149179",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149179",
      "title": "לדון לכף זכות - יהודי שפוגע בעם ישראל",
      "question": "בס\"ד \r\nהיי כבוד הרב שאלתי רב פעם על איך להסתכל על כל מיני שרים וראשי ממשלה שפגעו בעם ישראל והרב ענה לי שיש לדון לכף זכות שלא התכוונו להרע\r\n\r\nעכשיו כמובן שזה לא אותו הדבר אבל גם מחבל להבדיל אלף הבדלות מתכוון להטיב וגם הנאצי רצה רק להעיף את היהודים שפוגעים בעולם ח\"ו\r\nלמרות שהם כנראה עשו זאת יותר מתוך מניעים אישים ושנאה אבל תאורטית....",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה\r\nיש הבדל בין גוי ובין יהודי בחובה לדון לכף זכות.\r\nאך ההבדל כאן הוא שונה. יש מעשים ופעולות שונות. יש מעשה חיובי ויש מעשה \"סתמי\" שניתן לפרש אותו כטוב או כדבר שלילי. כאן אנו מחוייבים, על פי הכללים לדון לכף זכות. אך מעשים שבהגדרתם היא שלילית כמו פגיעה בזולת, לא נכון לפעול ולחשוב בצורה עקומה וללמד זכות כאשר עושה המעשה גם מצהיר שכוונתו היא עצם המעשה הפגיעה בזולת.\r\nכאשר אדם עושה מעשה שנעשה בשיקול הדעת ובמחשבה וחשב שכך יהיה הכי טוב לכלל ישראל, הוא מתייעץ ובוחן את הדרכים השונות ומחליט לפעול בצורה מסויימת, אף שהיא קשה וכואבת לאחרים כמו מסירת שטחים מארץ ישראל לאויבים, יש מקום לדון אותו לכף זכות, אם נהג ביושר ובהגינות.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-03T10:42:44Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:29:25.436Z",
      "filename": "2025-12-לדון-לכף-זכות-יהודי-שפוגע-בעם-ישראל.149179.html"
    },
    {
      "id": "149181",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149181",
      "title": "כשרות כוס מתכת פיירקס",
      "question": "בעבודה אצלי לא שומרים כשרות \r\nולכן לי יש בצד כוס פרטית ממתכת פיירקס איתה אני מכין ושותה קפה (חלבית)\r\nהיום גיליתי שהכוס איננה במקום המחבוא כמו שתמיד ומחשהו החליט \"לעזור לי \" ושם לי אותה במדיח הכללי (שם יש כוסות וצלחות אשר אוכלים ושותים בהם מה שרוצים) עצרתי את המדיח והוצעתי את הכוס אבל המים שבפנים היו חמים עם אדים .\r\nמה אני עושה עכשיו אם ברצוני שוב להשתמש בכוס ? \r\nעירוי של מים רותחים ? הגעלה ? ליבון (בספק אם צריך כי השימוש בכוס הוא בנוזל ולא על אש גלוייה )",
      "answer": "עד כמה שידוע לי פיירקס הוא זכוכית ולא מתכת\r\nאך גם אם היא זכוכית אפשר להגעילה בכלי ראשון. \r\nלמרות שמנהג אשכנז לא להכשיר כלי זכוכית י\"א שזו חומרת פסח אך בשאר ימוה\"ש אפשר להגעיל כלי זכוכית\r\nאך גם לדעת האוסרים כבר נהגו שאפילו בפסח כשאין כלי אחר מותר להכשיר גם כלי זכוכית                                                                               ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-18T20:29:19Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:29:38.739Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-כוס-מתכת-פיירקס.149181.html"
    },
    {
      "id": "149183",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149183",
      "title": "הושטת חפץ מיד החתן ליד הכלה",
      "question": "במסיבת אירוסין יש רעיון; שכלתי ואנוכי נצטלם יחד כשאנו מחזיקים את צלחת האירוסין, כך שאין נגיעה פיזית .\r\n\r\nאציין שאנו מקפידים מאוד על שמירה וגינוני קדושה ברוך השם, \r\nאך כן העברתי לה במפגשים בקבוק מים וכד לא מתוך מטרה לגעת וכד\r\n\r\nאשמח לדעת האם ניתן להתיר, ואפילו לכתחילה בעניין זה.\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמעיקר הדין מותר להעביר חפץ מיד ליד בלי נגיעה אחד בשני, בין סתם גבר לאשה ובין ארוס לארוסתו. הדבר אסור רק באשתו נדה משום שהוא רגיל באשתו, ויש חשש שאם ימסור לה חפץ מידו לידה יבואו להרגל עבירה (ראה רמ\"א אבן העזר כא ה, ב\"ש ס\"ק ט, טהרת הבית ח\"א עמ' מב).\r\nלכן זה בסדר שתחזיקו את הכלי יחד ותצטלמו כך, בלי לגעת אחד בשני. \r\nמזל טוב! \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב הרמ\"א (שו\"ע אבהע\"ז כא ה): \"הגה: ויש אומרים דהוא הדין באכילה עמה בקערה נמי אסור בכל ערוה כמו באשתו נדה (בנימין זאב סימן קמ\"ג). ויש מקילין בכל אלו, דלא אסרו דברים של חיבה רק באשתו נדה (רשב\"א אלף קמ\"ח)\".\r\n\r\nוכתב הב\"ש (ס\"ק ט): \"ויש מקילין בכל אלה - היינו באכילה בקערה אחת או להושיט מידו לידה אסור כשאשתו נדה מ\"מ באשה אחרת לא חיישינן להרהור בכהאי גונא\". \r\nמשמע מהב\"ש שלפי השיטה הראשונה (הבנימין זאב) יש להחמיר במסירה מיד ליד. ולענ\"ד אין הכרח שהבנימין זאב מחמיר בנתינה מיד ליד, ואולי החמיר רק באכילה מקערה אחת, שהיא חמורה יותר. \r\n\r\nוכתב ערוך השולחן (סע' ז): \"וי\"א דה\"ה באכילה עמו בקערה אחת נמי אסור, והכי מסתבר דאין לך קירוב גדול מזה, ואף שיש מקילים באכילה, או להושיט מידו לידה רק באשתו נדה אסור, מ\"מ הירא את דבר ה' ירחק מכמו אלה\". הרי מבואר שלדעתו ראוי להחמיר בנתינה מיד ליד לא רק באשתו נדה. \r\n\r\nהנטעי גבריאל (נדה ח\"א טו יב) כתב: מנהג יראים ושלמים שאין לוקחים ולא נותנים שום דבר מיד איש ליד אשה ואפילו מפנויה וכל שכן מנשואה\". \r\nוכתב (בהערה כא) שמקורו משו\"ת 'ברוך השם', שאם כי הרמ\"א (שם) התיר, מכל מקום הוכיח מהירושלמי ותוספות סוטה שכל איש ואשה אוחזין חפץ בבת אחת מכוער הדבר.  \r\n\r\nהמנהג להקל להושיט חפץ או מעות מיד ליד, כשאינו אשתו נדה, כפי שכתב בטהרת הבית (שם הע' 44). \r\n\r\nנראה שטוב להחמיר במקום שאפשר, אבל בנידון שלנו מסתמא זה ישמח את הכלה או את המשפחה ואין צורך להחמיר. \r\n\r\nבדרכי טהרה (ה ז) כתב שיש להחמיר בהרחקות בארוס וארוסה ורק הושטת חפץ מותרת מעיקר הדין, וז\"ל: \"כל האיסורים המוזכרים בפרק זה נוהגים גם בארוס וארוסתו, מלבד הושטת חפץ מיד ליד שמותרת, וגם בזה ראוי להחמיר\". \r\nולא ידעתי מקורו שכתב להחמיר בארוס וארוסתו בשאר ההרחקות. ואולי כתב כן מסברא. בכל מקרה גם הדרכי טהרה לא החמיר מעיקר הדין בהושטת חפץ מיד ליד. \r\n\r\n  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-18T12:01:00Z",
        "upvotes": 106
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:29:55.022Z",
      "filename": "2025-12-הושטת-חפץ-מיד-החתן-ליד-הכלה.149183.html"
    },
    {
      "id": "149186",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149186",
      "title": "תחפושות בשבת",
      "question": "שלום רב,\r\nרציתי לדעת האם יש בעיתיות בתחפושת בשבת לאחר פורים. אין בעיה של מכין משבת. האם תחפושות הן מוקצה לאחר פורים? האם זה \"לא מתאים\"? מדובר בסניף ב\"ע בחו\"ל שרוצה לאפשר לחניכים להגיע מחופשים השבת, באווירת פורים. \r\nאשמח לתשובה.\r\nתודה ופורים שמח!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה בסדר גמור. \r\nתחפושות אינם מוקצה. אפשר לנהוג קצת אווירת פורים בפורים דמוקפים (ראה שו\"ע תרצז). \r\nבע\"ה שתצליחו להאהיב את החגים על הנוער. \r\nפורים שמח!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nאם אין שם עירוב צריך להזהיר מפני בעיות של טלטול חפצים נלווים לתחפושת.\r\nוכן צריך להיזהר מאיסורים מסביב, לפעמים בתחפושות בעיקר של בנות יש איפור וקשירה ולפעמים כתיבה ותיקון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-13T21:28:43Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:30:17.140Z",
      "filename": "2025-12-תחפושות-בשבת.149186.html"
    },
    {
      "id": "149187",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149187",
      "title": "המשך - המשך ציצית צמר",
      "question": "אבל זה לא גורם לי שלבטל מצוות מצות ציצית? כמו שהמשנ\"ב - ביצחק יקרא מביא שמשום שהתוספות בנידה סא: ד\"ה אבל - שבגד שאינו נהנה בלבישתו אינו חייב להטיל בו ציצית.\r\nזה לא גורם לפחות לטעם החזון איש, של אי קיום מצות ציצית",
      "answer": "אינך מבטל שום מצוה.\r\nאין מצוה מהתורה ללבוש בגד של ד' כנפות. רק אם אתה ךלבוש בגד כזה אתה חייבלהטילבו ציצית.\r\nאך מכיון שנאמר וראיתם... וזכרתם... ראוי להתחייב במצוה חשובה זו ע\"י לבישת בגד של ד כנפות\r\nולפי הרמ\"א כל בגד של ד' כנפות חייב בציצית לא רק של צמר\r\nוהבגד צריך להיות ראוי ונוח ללבישה לכן בקיץ אתה מקיים את המצוה מהתורה גם בבגד כותנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-19T22:08:50Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:30:25.319Z",
      "filename": "2025-12-המשך-המשך-ציצית-צמר.149187.html"
    },
    {
      "id": "149188",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149188",
      "title": "טיול בנקבת השילוח - ללכת אחורי אשה",
      "question": "האם מותר לטייל בנקבת השילוח אחורי האשה, צדדי השאלה, כיון שהוא מקום צר מאוד הוא חמור מרחוב, מאידך כיון שהולכים שם עם כל הבגדים רק מסירים הנעליים, והוא מקום חושך שאינו רואים שם בבהירות מותר?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להיכנס לכתחילה למצב כזה, אלא יש לחכות דקה או שתיים שתתקדם לפניך ואז תתחיל ללכת.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבגמרא עירובין (יח:) מובא: \"לא יהלך אדם אחורי אשה בדרך ואפי' היא אשתו נזדמנה על הגשר יסלקנה לצדדין וכל העובר אחורי אשה בנהר אין לו חלק לעולם הבא\".\r\n \r\nלמעשה אין מקפידים בזה כל כך בהליכה ברחובות, ודנו הפוסקים בטעם הדבר:\r\nבשו\"ת ציץ אליעזר (חלק ט סימן נ) הביא את תשובת הגרש\"ז אוירבך לשאלה אם אשת אדם גדול מחכה לעלות לאוטובוס, האם יש להימנע מלכבד אותה לעלות קודם משום חשש האיסור של הליכה אחורי אשה. ודעת הגרש\"ז שבמקום מצוה או שצריך לעשות כן מצד הנימוס אין טעם להחמיר בזמננו, משום שבזמננו שיש נשים רבות ברחובות (אפילו יותר מגברים) אי אפשר להיזהר בזה ע\"ש עוד מה שכתב בזה.\r\n\r\nגם הציץ אליעזר (שם) היקל, ומטעם אחר, וז\"ל:\r\n\"מה שאין כן בזמן הזה שהמציאות לא כן, אלא האשה אינה יושבת בירכתי ביתה כבזמן הקדום ורגילין יותר בראית אשה ברחוב, לכן קלקלתם תקנתם דאין כל כך עתה חשש הרהור בהליכה אחריה כפי אז ועל כן הקיל התה\"ד משום ה\"ט עכ\"פ באשת חבר ובאמו כנ\"ל.\r\nומעין האמור מצאתי בלבוש או\"ח במנהגים שבסוה\"ס בסעיף ל' שכותב לבאר שלכן אין נזהרין עכשיו מלברך שהשמחה במעונו במקום שאנשים ונשים רואין זה את זה, דאפשר משום דעכשיו מורגלות הנשים הרבה בין האנשים ואין כאן הרהורי עבירה כ\"כ דדמין עלן כקאקי חיוורא מתוך רוב הרגלן ביננו וכיון דדשו דשו עיין שם\". עכ\"ל הציץ אליעזר.\r\n\r\nאם כן למעשה היום לא מקפידים כל כך שלא ללכת אחורי אשה משני טעמים:\r\nא. לדעת הגרש\"ז משום שלפי המציאות היום אי אפשר להיזהר בכך. \r\nב. לדעת הציץ אליעזר משום שבמציאות של היום, שנשים מסתובבות הרבה ברחובות אין כל כך הרהור בהליכה אחורי אשה.\r\n\r\nעוד למדנו בגמרא שאין ללכת לכתחילה למקום שנשים לא  לבושות מספיק בצניעות. כך מובא בגמרא (בבא בתרא נז:) מובא: \"ועוצם עיניו מראות ברע - א\"ר חייא בר אבא: זה שאין מסתכל בנשים בשעה שעומדות על הכביסה. היכי דמי? אי דאיכא דרכא אחריתא, רשע הוא! אי דליכא דרכא אחריתא, אנוס הוא! לעולם דליכא דרכא אחריתא, ואפילו הכי מיבעי ליה למינס נפשיה\".\r\nהרי מבואר שאם יש דרך אחרת צריך ללכת בדרך אחרת. ואף אם יעצום את עיניו אין לו ללכת בדרך שיש בה בעיות צניעות (רשב\"ם שם, ד\"ה 'רשע הוא').\r\nעוד מבואר שאם אין דרך אחרת - מותר לו לעבור בדרך שיש בה בעיות צניעות, אך מידת חסידות לעצום עיניו.\r\nגם אם יש דרך אחרת שהיא ארוכה יותר או שיש טורח ללכת בה זה נחשב שאין דרך אחרת (ראה תוספות ע\"ז מח: ד\"ה 'אי', ותוספות פסחים כה:, ריטב\"א שם, שולחן ערוך יו\"ד קמב ט, ש\"ך ס\"ק כ). \r\n\r\nבנידון שלנו נראה שיש להחמיר ולכתחילה לא להיכנס לסיטואציה שהולכים אחורי אשה. אמנם יש צד להקל כפי שכתבת שהמקום חשוך, אך בכל זאת יש פנסים, ומדובר בהליכה ממושכת, ועוד שלפעמים הנשים לא לבושות מספיק בצניעות, והבגדים נרטבים, ויש מקומות צרים שמתעכבים בהם, ואז מתקרבים מאוד.  \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-20T13:24:12Z",
        "upvotes": 80
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:30:33.441Z",
      "filename": "2025-12-טיול-בנקבת-השילוח-ללכת-אחורי-אשה.149188.html"
    },
    {
      "id": "149191",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149191",
      "title": "אונאה באיפור כלה",
      "question": "ב\"ה התארסתי ומתחתנת בעוד כשלושה חודשים.\r\nהתחלתי לשים לב למה שאני מכנה \"מיתוג כלה\", היינו אותו השירות בדיוק - יכפיל וישלש את המחיר רק בגלל המילה \"כלה\"\r\n\r\nהשאלה היא, האם מותר לא לומר שאני כלה ע\"מ להמנע מהעקיצה הזו\r\nלדוגמא בנושא האיפור\r\nאיפור ערב רגיל עולה כ400 שח\r\nאיפור ערב לכלה - יתחיל ב900\r\n\r\nהאם מותר לבקש \"איפור ערב\" ולא לומר שאני כלה? או שיש בזה משום אונאת דברים?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין בכך שום בעיה. פשוט שאת לא צריכה להגיד להם שאת כלה. \r\nהמון מזל טוב!\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nנראה שאפילו אם ישאלו אם את כלה את יכולה לשנות מן האמת, ואת לא גונבת אף אחד. גם אם איפור של כלה אמורה לעלות יותר כי משקיעים בכך יותר, זכותך להיות כלה שרוצה איפור ברמה רגילה. \r\nעי' מה שכתבתי כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/146731\">https://www.yeshiva.org.il/ask/146731</a>\r\nוכאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/147528\">https://www.yeshiva.org.il/ask/147528</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-20T12:48:10Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:30:54.634Z",
      "filename": "2025-12-אונאה-באיפור-כלה.149191.html"
    },
    {
      "id": "149193",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149193",
      "title": "שם לתינוקת",
      "question": "שלום לרב\r\n\r\nהאם השם לנואל ראוי לילדה? אשתי אוהבת את הצליל ולא מצאתי משמעות שלו מלבד שם משפחה צרפתי",
      "answer": "שלום וברכה.\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה בנושא\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/149036\r\n\r\nבברכה.\r\nמערכת אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-03-19T23:59:28.597Z",
        "upvotes": 574
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:31:10.794Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוקת.149193.html"
    },
    {
      "id": "149198",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149198",
      "title": "פירוש חלום על הריון",
      "question": "שלום כבודה הרב, אני בת 22 בזוגיות 3.5 שנים, לומדת תואר ראשון בביולוגיה. \r\nהלילה חלמתי חלום שבו אני בהריון עם תינוקות ועושה ניתוח קיסרי. אחרי שהתינוקת נולדה עברתי עם בן זוג שלי לבית הישן של ההורים שלי, לבית שבו גדלתי. הרגשתי לבד גם מהצד של המשפחה וגם מהצד של הבן זוג.\r\nמשהו נוסף שאני זוכרת, התינוקת לא בכתה בכלל ושכחתי ממנה בחלום.\r\n\r\nזאת לא פעם ראשונה שאני חולמת על הריון או תינוקת בתקופה האחרונה, יש לי גם עניין עם חלומות, לפני המלחמה חלמתי חודשים רק על המלחמה ואיך היא תפרוץ, חלמתי על מסיבה במדבר.. \r\n\r\nהאם יש פירוש לחלום? אשמח להכוונה ועזרה תודה מכל הלב ",
      "answer": "שלום רב לשואלת הנכבדת.\r\nאכן יש בחלום בחינה מסויימת של נבואה (\"אחד משישים מנבואה\"), וכמו שכתוב: \"בחלום אדבר בו\". עם זאת צריך לדעת שבחז\"ל ובספרות המקובלים מבואר, שלרוב, כדי שחלום יהיה אמיתי הוא צריך להיות בצורה מסויימת ובזמן מסויים, וצריך שיתקיימו בו מספר תנאים שלא תמיד מצויים. וכבר אמרו חז\"ל: \"חלומות שוא ידברו\" ואין חלום שאין בו דברי שווא.\r\n\r\nבספרות האחרונים נראה כי חלום על ההריון מורה על בשורות טובות בע\"ה ברוח ובגשם ובפרט בפן המשפחתי. כמובן שדבר זה טומן בחובו גם את הצורך בהשתדלות מצידנו. לפעול ולעשות את המוטל עליי כדי לזכות לברכות אלו ולזכות לבניין בית נאמן בישראל. אולי על כך מורה הרגשת הבדידות, כי אם אין אני לי מי לי, את צריכה להתקדם בכוחות שה' חנן אותך כדי לבחון מהלכים חדשים ובכך לעלות למדרגה חדשה מהמציאות הקודמת שעטפה אותך. \r\n\r\nלגבי החלום שחלמת על המלחמה עוד לפני שהדברים קרו, אין ספק כי דבר זה מעיד שיש לך חלק בעניינים שקשורים לכלל ישראל. אדם שמחובר לעם ישראל זוכה להשיג דברים שעוברים עליו. וזאת כדי שנוכל לתקן את מעשינו ולהתפלל מקירות הלב לישועת ישראל. תפילה על הכלל שמגיע מתוך חיבור כזה מוחשי, יכולה לפעול רבות.\r\n\r\nיהי רצון שהקב\"ה ימלא כל משאלות לבך לטובה ותזכי לברכת שמיים ולהקמת בית נאמן בקדושה ובטהרה.\r\n\r\nברכת ה' עליכם,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-04-17T12:14:13Z",
        "upvotes": 147
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:31:48.190Z",
      "filename": "2025-12-פירוש-חלום-על-הריון.149198.html"
    },
    {
      "id": "149202",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149202",
      "title": "היתר שימוש במכונת רעש לבן בשבת",
      "question": "כבר שנתיים השכנים למעלה דופקים לי על התקרה בלי הפסקה ומפרעים לי לישון בכוונה . קניתי מכונה קטנה שעושה רעש לבן ממש כמו רעש של מזגן. אבל בשבת הם פשוט בלי רחמים דופקים בלי סוף ולא נותנים לי שקט כל השבת. אני מבקש אישור להשתמש במכונת הרעש הלבן. היא לא מחוברת לאינטרנט היא פשוט עושה רעש לבן בלופ ללא שום שינוי.\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאתה יכול להשתמש במכשיר רעש לבן בשבת (שחיברת כמובן בערב שבת).\r\nצר לי לשמוע על הצער שנגרם לך. בע\"ה שייפסקו הרעשים המפריעים, \"בשובה ונחת תושעון בהשקט ובבטחה תהיה גבורתכם\", \"ותשקט הארץ\".\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nציינת שהרעש של מכונת הרעש הלבן הוא כעין רעש של מזגן, ולכן אין בו בעיה של אוושא מילתא. אף אם היה בו רעש גדול שיש לחשוש לאוושא מילתא לדעת הרמ\"א (רנב ה), נראה להקל בנידון שלנו משום שהרעשים מפריעים לך מאד, וזה כעין פסידא שכתב הרמ\"א (שם) להקל בו בעניין רעש. \r\n \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-23T10:45:46Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:32:21.140Z",
      "filename": "2025-12-היתר-שימוש-במכונת-רעש-לבן-בשבת.149202.html"
    },
    {
      "id": "149208",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149208",
      "title": "חרק שנפל לתוך כוס ריקה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nבמידה ונפל לי חרק לתוך כיס  חרס /קרמיקה ריקה מאוכל או משקה וגסס בתוכה מס דקות, מה דין הכוס? טמאה ? ואן כן - כיצד מטהרים אותה?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום רב \r\nאין בעיה. מספיק לשטוף.\r\nבברכה\r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-03-23T17:20:45Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:33:06.857Z",
      "filename": "2025-12-חרק-שנפל-לתוך-כוס-ריקה.149208.html"
    },
    {
      "id": "149211",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149211",
      "title": "השפעת ממצאי מגילות מדבר יהודה על חישוב התאריך",
      "question": "שלום,\r\n\r\nהייתי שמח לשמוע התייחסות רבנית לגילוי מגילות מדבר יהודה, שבהם נמצאו 930 מגילות, ובהן גם מגילות תהילים של דוד המלך, שמתחילות בתאריכים של לוח שנה אחר, הלוח שנה שמכיל 364 יום.\r\nכמו כן במגילת אסתר שהייתה לאחר גלות בבל ולפני חורבן בית שני ישנם תאריכים אחרים.\r\n\r\nלמה יש התעלמות מהנושא ?\r\nלמה אנו לא משודרגים ללוח שנה המקורי שהיה לנו ?\r\nכמו כן במגילות מדבר יהודה יש ספרים חיצוניים שאולי ניתן ללמוד מהם, למה רבי עקיבא אמר שמי שיקרא בספרים החיצוניים אין לו חלק לעולם הבא ?\r\n\r\nבכל תקופת התנ״ך אמירה כזאת לא הוזכרה, כמו כן גם שחכם עדיף מנביא, שום נביא לא אמר דבר כזה, חכמים אמרו את זה, ואין הנחתום מעיד על עיסתו.\r\n\r\nמה גם שהמגילות נמצאו בכ״ט בנובמבר 1947 , קשה להאמין שזה מקרי.\r\n\r\nלא מצאתי שום התייחסות רבנית באינטרנט ביוטיוב או בכללי לנושא.\r\n\r\nהדבר מציק לי ומערער את אמונתי בחז״ל, לאחר שבחרתי באורך חיים דתי לקחתי צעד אחורה אחרי ששמעתי דברים אלה.\r\n\r\nבאמת אשמח בבקשה לקבל הסבר שכלי, למה להקשיב לחז״ל ולא לעדויות היסטוריות, שאוכל לקבל החלטה שקולה באיזה דרך חיים אני בוחר.\r\n\r\nתודה.",
      "answer": "א.אתחיל דווקא מהנקודה האחרונה, שהיא היותר משמעותית:  אמונה אינה מתבססת על מימצא כזה ואחר. אמונה היא עניין מוחלט, שגם אם יש עליה שאלות - ובכך אין שום פסול, אדרבה טוב הדבר - וגם אם לפי שעה לשואל עדיין לא נמצאו תשובות, הרי שנשארים ב\"צריך עיון\" ולא זונחים את האמונה. ממשיכים להאמין, וממשיכים לתור אחר מענה. כך עקרונית; ואולם, לא זה המצב ביחס לשאלתך, אשר - שלא כדבריך - נדונה, ואף הרבה.  \r\nב. ביחס לשורשה ובסיסה, צריך לדעת שהרבה מאוד מכתבי כתות אלה, מיוחסות למי שפרשו-התרחקו מעם ישראל: צדוקים ובעיקר איסיים, שרחקו מהפרושים, ולכן מוצאים הרבה שינויים.  לא מהם ולא מ\"תורתם\" אנחנו למדים. ניתן לדון על פרט זה ועל פרט אחר, ובמקרים רבים גם להצביע על מקור השינוי, ואולם הכלל הוא האמור מעלה: זיופי תורה. \r\nג. עניין התאריכים שאותו אתה מציין - שגוי; תאורך אינו נכון לא לגבי המגילות ובוודאי שלא לגבי מגילת אסתר.\r\nד. אלה אינם \"ספרים חיצוניים\".\r\nה. חכמים אמרו את דבריהם ברוח הקודש! \r\nו. השכלה תורנית אינה יכולה להירכש - רק - \"באינטרנט וביו-טיוב\":  עשה לך רב!\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-03-21T15:57:26Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:33:28.270Z",
      "filename": "2025-12-השפעת-ממצאי-מגילות-מדבר-יהודה-על-חישוב-התאריך.149211.html"
    },
    {
      "id": "149216",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149216",
      "title": "חלומות",
      "question": "שלום וברכה.\r\nבמשך כמה ימים רצופים חלמתי על אחיינית שלי בת חצי שנה. היה חלום על אותו בסיס ממש כשנולדה. בחלום היא ממש קטנה כמו בובה בגודל אצבע. ובכל חלום היא הולכת לי לאיבוד. ואני לא מוצאת אותה. מרוב שהיא בחלום בגודל פחות מאצבע. היה הפסקה של כמה ימים ושוב אתמול חלמתי על 3 אחים שלה שלקחתי אותם מהגן. ו2 אבדו לי בדרך ולכשידעתי איפה הם.הייתי עם אחותן הגדולה וממש לפני שהגענו אל 2 אחיה הקטנים היא נעלמה לי. \r\nחשוב לי לציין שאני דודה מאד פעילה. ונעולם לא אבד לי אחיין/אחיינית. אני מתעוררת תמיד באותה השעה בין ארבע לארבע וחצי לפנות בוקר. עם דופק מואץ וחרדה קשה. לא מצליחה להבין את מקור החרדה והחלומות הנשנים. ניסיתי להבין עם עצמי ולא צלח בידי. אני ממש לא רוצה לחלום את הסיוטים האלה. מה יכול להיןת הסיבה לזה? ",
      "answer": "חלומות כאלה באים מדאגה לילדים שלא יאבדו ואין בזה שום חשש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-03-25T12:56:32Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:34:06.390Z",
      "filename": "2025-12-חלומות.149216.html"
    },
    {
      "id": "149236",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149236",
      "title": "אבידה עם זיהוי מוחלט",
      "question": "שלם הרב,\r\n1. מצאתי כיפה על גבי ספסל (יצוין שעל גבי הכיפה אין סימן מיוחד), והסתפקתי האם זאת אבידה, ואם כן איך בדיוק להשיבה. מה דעת הרב?\r\n2. מצאתי בבית המדרש בישיבה שלי, ספר עם שם ומספר טלפון, מספר הטלפון מספיק בשביל פרטים ופשוט להתקשר אליו?\r\nבהיות הספר בביהמ\"ד משנה את הדין?\r\n",
      "answer": "1. בדרך כלל לכל כיפה סוגה יש סימן, גם ייתכן  המקום נחשב סימן ? תלה מודעה בסביבה.\r\n2. תתקשר למספר שמצאת",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-30T20:42:47Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:36:26.804Z",
      "filename": "2025-12-אבידה-עם-זיהוי-מוחלט.149236.html"
    },
    {
      "id": "149243",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149243",
      "title": "מוסיקה בשנת אבל לסובל מדיכאון",
      "question": "שלום\r\nהרב כתב בתשובה קודמת, שמי שבדיכאון מותר לו לשמוע מוסיקה בצנעה.\r\nהאם ברכב כשאני לבד זה בצינעה?\r\nהאם במידה ואני מטופל בכדורים כבר כמה שנים , זה נחשב שמותר לי לשמוע ע\"פ התשובה הקודמת?",
      "answer": "לשואל היקר,\r\nבמקרה שלך אתה יכול לשמוע מוזיקה בשנת האבל. \r\nאתה יכול לשמוע גם ברכב. \r\nתזכה לצאת מאפילה לאורה ומצער לשמחה!\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nמה שכתבתי בתשובה הקודמת שיש לשמוע בצנעה, אין הכוונה שאסור שאף אחד ידע שאתה שומע מוזיקה, אלא הכוונה שיש לעשות השתדלות לכתחילה לא לשמוע מוזיקה כאשר נוכחים אנשים המכירים אותך ויודעים שאתה בשנת אבל. זה עלול לגרום לכך שיחשדו שאתה עובר על ההלכה, או שהדבר יביא זלזול בהלכות אבלות שיחשבו שנוהגים להקל בכך. \r\nמדובר בעניין לכתחילה לשמוע בצנעה, ואינו מעכב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-20T09:37:29Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:37:14.297Z",
      "filename": "2025-12-מוסיקה-בשנת-אבל-לסובל-מדיכאון.149243.html"
    },
    {
      "id": "149250",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149250",
      "title": "הכשר לפסח של מכסה של מיחם שהניחו עליו לחם",
      "question": "מיחם שרגילים להניח על המכסה שלו לחם במהלך השנה, האם המכסה צריך ליבון לפסח?\r\n",
      "answer": "הכשר המכסה בהגעלה ואין צורך בליבון. \r\n\r\nאמנם כלי שצלו עליו מאכל איסור או חמץ צריך ליבון, אך באופן כזה שיש מים מתחת למכסה ועליו החמץ, די בהגעלה. דין זה נכון למכסה שבלע איסור ממש (ראו פסק\"ת על יורה דעה סימן קכא אות ב) . ובודאי שכך הדין לגבי הכשר מחמץ שיש אומרים שהוא מוגדר היתרא בלע כמובא במשנה ברורה סימן תנא ס\"ק כח.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-03-19T08:26:05Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T08:37:58.757Z",
      "filename": "2025-12-הכשר-לפסח-של-מכסה-של-מיחם-שהניחו-עליו-לחם.149250.html"
    },
    {
      "id": "149251",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149251",
      "title": "ויכוח בין חכמי ישראל למינים - בזבוז זמן?",
      "question": "במסכת סנהדרין צ ובעוד מקומות מסופר על דיונים בין חכמי ישראל והמינים. חלק מהשאלות נראות על פניו מוזרות. ידוע שחלק מהדיונים נעשו בעל כורחם של חכמי ישראל ומטרתם היתה למנוע ענישה לעם ישראל, אולם בחלק מן המקרים לא מצוין שהדבר נעשה תחת אילוץ. מדוע אם כן, חכמי ישראל בזבזו את זמנם לענות ולהתיחס לאותם מינים ולהתדין איתם, במקום ללמוד תורה ולעשות חסד עם ישראל? ",
      "answer": "א. בכל המקרים הדבר היה נצרך, ממיגוון שיקולים: מניעת לזות על עם ישראל ועל קדשי ישראל; העמדת דברים על מקומם ואמיתותם; מענה - בעקיפין - לעם ישראל; מתן פומבי לאמירות-אמת, ועוד. \r\nב. ההנחה שגלומה בשאלה - שגויה, שכן בירורים אמוניים הם עצמם תלמוד תורה. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-03-24T21:59:53Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:37:34.611Z",
      "filename": "2025-12-ויכוח-בין-חכמי-ישראל-למינים-בזבוז-זמן.149251.html"
    },
    {
      "id": "149252",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149252",
      "title": "ריבים בלתי פוסקים עם הבעל",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני ובעלי התחתנו מאוחר בגיל 38 נשואים מזה שנתיים ויש לנו תינוקת מתוקה ברוך השם, אני ובעלי רבים בלי הפסקה עוד מהתקופה שיצאנו היו לנו המון ריבים וחשבתי שזה פשוט יצר הרע שמנסה לסכסך לפני חתונה.\r\nבעלי רב איתי כל שבת, כל שבת זה גהנום ממש, הוא יכול להרוס אוירה טובה, תוקף אותי במילים ציניות אם לא הצלחתי להוציא גרפס לילדה, אני נפגעת מנסה לשתוק והוא מתגרה בי, הנה עוד פעם נפגעת, והדמעות מתחילות לרדת, כל שבת אני בוכה וכל שבת אני מגיעה לכעס ומתפוצצת עליו ומבינה מזה כל מיני גהנום שולטים בי. והוא לא מוכן לדבר על הדברים אחרי ריב הוא אומר שהוא מסדר אותם בראש עם עצמו ואני עם הצורך שלי לדבר ולשתף, מתפוצצת מפנים ומרגישה מתוסכלת ואם אני מנסה בכל זאת נוצר ויכוח שכל השכונה שומעת, הוא לא לוקח אחריות על החלק שלו והגעתי למקום שנמאס לי ממש, אמרתי לו הרבה פעמים שאני רוצה להתגרש כי אני לא מסוגלת לשאת את הצער שהוא גורם לי וכל פעם אני נשארת. הוא כל כך ציני וגאותן ואומר לי שאין לו גאווה כלל.\r\nכבוד הרב, אני באמת לא יודעת מה לעשות, עצוב לי ורע לי, אין לי תחושת שייכות אליו הוא לא מאפשר לי בכלל להיות בנתינה אליו, אוכל שאני עושה לא טעים לו אז הוא מכין בעצמו, מתנה ליומולדת חס וחלילה אל תקני לו. אני מרגישה שהוא מחבל בכל אפשרות שלי לאהוב אותו. עם כל התפילות והדמעות שאני שופכת מול הקדוש ברוך הוא שום דבר לא משתפר.\r\nואם הרב יציע טיפול זוגי הוא לא מסכים בשום אופן ניסיתי כמה וכמה פעמים.\r\nהצילו!\r\nתודה רבה מראש.",
      "answer": "שלום.\r\nתציעי לו שיעזוב את הבית למשך חודשיים.\r\nאח\"כ תחליטו האם לחזור או להיפרד. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-03-23T12:33:00Z",
        "upvotes": 145
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:37:43.223Z",
      "filename": "2025-12-ריבים-בלתי-פוסקים-עם-הבעל.149252.html"
    },
    {
      "id": "149253",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149253",
      "title": "התייעצות לגבי שם לבן",
      "question": "שלום כבוד הרב התייעצות לגבי שם לבן התלבטות בין שתי שמות \r\n\r\nריף רפאל \r\nאלי אל ",
      "answer": "השם השני עדיף כי לשני החלקים יש מובן טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-20T11:37:36Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:37:52.016Z",
      "filename": "2025-12-התייעצות-לגבי-שם-לבן.149253.html"
    },
    {
      "id": "149254",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149254",
      "title": "עקיצת דבורה",
      "question": "שלום כבוד הרב ,\r\nחלמתי אתמול חלום על דבורה שעוקצת אותי ביד שמאל וכשאני באה להוציא את העוקץ הוא לא שם , חוץ מזה אני לא זוכרת מה עוד קרה בחלום .\r\nאשמח לדעת מה זה אומר ? ",
      "answer": "יתכן והיה לך כאב ביד והוא נעלם וזהו מקור החלום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-20T11:38:15Z",
        "upvotes": 105
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:00.770Z",
      "filename": "2025-12-עקיצת-דבורה.149254.html"
    },
    {
      "id": "149255",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149255",
      "title": "כתיבה על המצבה",
      "question": "שלום. יש לנו שאלות על המצבה,\r\n\r\nבחלק העומד - אנחנו מעוניינים לרשום את השם והמשפחה בשפה העברית ובחלק השוכב - את השם והמשפחה בשפה הרוסית. האם זה בסדר או שצריך לרשום רק בשפה העברית בשני המקומות?\r\n\r\nהאם מותר לרשום תאריכים לועזיים ביחד עם תאריכים עבריים?\r\n\r\nהאם צריך לרשום תנצב\"ה או ת.נ.צ.ב.ה\r\n\r\nתודה  רבה",
      "answer": "1. אפשר לכתוב השמות גם בשפה הרוסית.\r\n2. רק תאריכים עבריים.\r\n3. שתי האפשרויות טובות.\r\nשלא תדעו צער\r\nמהשמיים תנוחמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-03-24T19:27:20Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:09.270Z",
      "filename": "2025-12-כתיבה-על-המצבה.149255.html"
    },
    {
      "id": "149257",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149257",
      "title": "הכשרת רשת שנטרפה",
      "question": "רשת של תנור שהונח עליה ישירות בשר טרף ובושל בכ-150 מעלות, איך אפשר להכשיר את הרשת ואת התנור?",
      "answer": "ב\"ה\r\nצריך ליבון חמור באש. הרשת לא תחיק מעמד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-03-24T05:04:13Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:25.928Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-רשת-שנטרפה.149257.html"
    },
    {
      "id": "149258",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149258",
      "title": "שתיית יין בכדי שתיית רביעית בליל הסדר",
      "question": "לכבוד הרב שליט\"א!\r\nראיתי בספרים שונים שיעורים שונים לכדי שתיית רביעית, 5 שניות, 7 שניות, 10 שניות, וזכור לי גם 12 שניות, וכן זכור לי 2 שניות, ואולי עוד שיעורים שאיני זוכר.\r\nעל כן רצוני לדעת מה באמת השיעור של כדי שתיית רביעית - לסוברים שצריך בלגימה אחת? \r\nושמא כל אדם לגופו, וא\"כ כל אחד צריך לקחת כוס רביעית יין בליל הסדר ולשתותה בבת אחת ולראות כמה שניות לקח לו לשתות ולפי\"ז יקבע מהו \"בכדי שתיית רביעית\" שלו? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה לא תלוי בכל אחד אלא מדובר בשיעור אחד לכולם. השיעור הוא הזמן שלוקח לרוב בני אדם לשתות רביעית יין. אכן נאמרו כמה דעות בפוסקים בדיוק כמה שניות. (זה תלוי בכמה ספקות איך למדוד ראה בספר וזאת הברכה בירור הלכה יא). \r\n\r\nלמעשה לא צריך למדוד בשעון. אלא יש לשתות רביעית ולפחות רוב רביעית בצורה רגילה ברציפות בשתי לגימות (מעיקר הדין רביעית זה כ86 מ\"ל ורוב רביעית כ44 מ\"ל). וטוב לשתות רוב רביעית בבת אחת. בדיעבד יוצאים ידי חובה אם שותים את רוב הרביעית בזמן של כדי אכילת פרס (ראה רמ\"א תעב ט משנה ברורה תעב לד חזון עובדיה טז כד). כדי אכילת פרס זה לפחות שתי דקות (ראה דרשו תעב הע' 39).  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nראה כאן <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/139366\">https://www.yeshiva.org.il/ask/139366</a> שהרחבתי בשיעור 'כדי שתיית רביעית'. \r\nובנידון שלנו שמדובר ביין, יש לומר שכדי שתיית רביעית ארוכה יותר. \r\nראה שו\"ת מנחת אשר (ח\"ג יג) שכתב: \"ברור שלא כל המשקים שווים, דבשתיית מים ומשקאות קלים שדרך האדם לשתות לצמאו האדם שותה רביעית בלגימה אחת ממש, או אף בשתי לגימות תוך שלש או ארבע שניות, אך השותה יין להנאתו דרכו לשתות יותר לאיטו ולהתעכב תוך כדי שתייתו כדי להנות מן הטעם הנמשך בפיו ובבית הבליעה. אך אף ביין ובבירה וכדומה נראה דהדרך לשתות רביעית תוך זמן קצר של לכל היותר כעשר שניות.   \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-24T10:47:31Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:34.475Z",
      "filename": "2025-12-שתיית-יין-בכדי-שתיית-רביעית-בליל-הסדר.149258.html"
    },
    {
      "id": "149259",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149259",
      "title": "כפרת חטא הסתכלות",
      "question": "שלום הרב,\r\nאם יש בן אדם שראה בעבר דברים שאינם תקינים וצנועים בגוגל איך הוא מכפר על חטא נורא כזה\r\nומתי הוא ידע שה סלח לו על חטא זה\r\nואיך הוא גורם לשכוח מהדברים הלא צנועים האלה.\r\nתודה רבה הרב!\r\nאשמח לקבלת תשובה!",
      "answer": "שלום וברכה\r\nראשית , כבר החרטה על הדבר הזה היא חלק מתהליך התשובה, הכרה בחטא, חרטה, וידווי וקבלה לעתיד. וידוי לפני ה' על כך שנפלת לדבר הזה והכי חשוב לקבל על עצמך לא לשוב לזה. אלו חלקי התשובה ברמב\"ם בהלכות תשובה. הקב\"ה רואה את התשובה השלמה שלך ומכפר על כך. וככל שתוסיף קודש, תפילה, לימוד תורה. הקפדה על הלכה וכד', הדברים הלא טובים ישכחו. \r\nעשה חייל, והקב\"ה יעזור לך לשוב בתשובה שלמה.\r\nהצלחה רבה וכל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2025-03-24T10:06:44Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:42.932Z",
      "filename": "2025-12-כפרת-חטא-הסתכלות.149259.html"
    },
    {
      "id": "149260",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149260",
      "title": "דיבור עם בת - גיל צעיר",
      "question": "היי הרב,\r\nאני בשנה וחצי האחרונות מדבר עם ילדה בגילי בוואטסאפ \r\nאני עוד מעט בן 14 וגם היא \r\nכיף לנו לדבר ביחד בוואטסאפ \r\nהבעיה היא שיש פעמים שאני מרגיש שזה לא כזה מתאים גם מבחינה הלכתית.\r\nואז כשאני לא מדבר איתה פתאום אני מרגיש חוסר בחיים ואני חייב לדבר איתה..\r\nאני מזכיר שוב אנחנו מדברים אך ורק בוואטסאפ אבל דיברנו רק פעם פעמיים דיבור ישיר ולא מהוואטסאפ.\r\nלכן אני שואל את הרב שתי שאלות ושאלה אחת שלא קשורה לנושא, ואשמח אם הרב יוכל לענות לי.\r\n1. איך לגרום לעצמי להפסיק את החשק מלדבר איתה\r\n2. האם זה בסדר מבחינה הלכתית לדבר עם בת וגם לשמור אותה בסטטוס בוואטסאפ \r\n3. שאלה לא קשורה: האם כשאני גולל ביוטיוב או בגוגל ואני רואה בת האם זה בסדר או שלהעביר סרטון.\r\nתודה רבה הרב!",
      "answer": "מועדים לשמחה צדיק\r\n\r\nכל הכבוד על השאלה החשובה. \r\nכל הכבוד לך שאתה מנסה לחוש מה נכון ומה לא נכון ולא מפחד לקבל תשובות . \r\nהרבה נחת אתה עושה עכשיו לאבינו שבשמיים. \r\n\r\nכתבת שאתה מרגיש שזה לא טוב הלכתית. \r\nאתה צודק. קשר שאינו בגיל של נישואין ואינו למטרת נישואין אינו בריא רוחנית. \r\nלפעמים נסחפים למחוזות לא טובים ברמות שונות והנזק גדול. \r\n\r\nהנכון הוא לנתק את הקשר. \r\nאמנם השאלה העולה היא כפי שאתה שואל ובצדק, איך אפשר לעשות זאת?\r\nהתשובה היא בבת אחת. \r\nלכתוב לה שזה לא משהו אישי אלא פשוט כפי שציינת פוגע בך רוחנית ולכן אתה מחליט לעצור את הקשר הזה לחלוטין ופשוט להתנתק ולהפסיק כל קשר איתה. \r\nזה לא קל. יהיו זמנים לא קלים. אך צריך לדעת שני דברים. \r\nא. הזמן יעשה את שלו ובסוף מתנתקים רגשית. \r\nב. אתה עושה הרבה רעש חיובי בשמיים. אתה מוסיף בכל גרם של מאמץ מצדך הרבה קדושה , טהרה וברכה לך , למשפחתך ולכל העולם כולו. \r\n\r\nכשאתה רואה בת שסה''כ לבושה צנועה, אין בזה בעיה. כמובן לא צריך לעיין ולהרהר בה אלא מבט סתמי כפי שרואים ברחוב. \r\nאם יש מחשבות שאינן טהורות סביב זה, אז אכן צריך להמנע מכך. \r\n\r\nבהצלחה גדולה ובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2025-04-14T21:21:40Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:51.100Z",
      "filename": "2025-12-דיבור-עם-בת-גיל-צעיר.149260.html"
    },
    {
      "id": "149261",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149261",
      "title": "נדרים",
      "question": " שלום רב לפני כמה שנים זכור לי שאולי נדרתי או נשבעתי לא לעשות עם מכונה קטנה. לא זכור לי למה כל כך ולא נראה לי הגיוני שאני אתחייב לדבר כזה אבל זכור לי שנדרתי או שנשבעתי לא יודע למה. ואני רוצה להתיר את זה איך אפשר להתיר או שאתם תתירו לי כי אני בלחץ מזה ולא נראה לי שאם הייתי חושב קצת הייתי אומר את זה.\r\nבאמת שיכול להיות שנדרתי אולי בהקשר לזה ואני בלחץ יכול להיות שרציתי לנדור בקשר לזה ואני באמת בלחץ ורוצה לעשות התרה או משהו עשיתי בראש השנה התרה נדרים אבל היא לא תופסת על נדרים ספציפיים לא ? אולי כאילו נדרתי בשביל לקבל על עצמי משהו או משהו אחר",
      "answer": "שלום.\r\nאם אינך זוכר, משמע, לא נדרת! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-03-24T00:33:11Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:38:59.631Z",
      "filename": "2025-12-נדרים.149261.html"
    },
    {
      "id": "149273",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149273",
      "title": "אבא שנפטר",
      "question": "הרב חלמתי שוב על אבא שלי שנפטר הוא אמר לי בחלום דברים שלא ידעתי שהם נכונים שהוא תמיד היה חולה ואז התחילה תפילה בשמיים ואמרתי לו וואו איזה יפה והוא אמר לי שזה תמיד ככה יפה ואז התפלל בצחוק לשמיים וחייך ואז סיפר לי שכואב לו קצת הרגל ואמר לי לחזור למשפחה ולספר להם שהוא בסדר מה זה אומר ?",
      "answer": "כנראה שבסך הכל זכה לברכה גדולה בעולם העליון ולכן הוא שמח, אבל הוא זקוק לעוד תיקון קטן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-20T11:39:25Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:40:21.620Z",
      "filename": "2025-12-אבא-שנפטר.149273.html"
    },
    {
      "id": "149275",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149275",
      "title": "קללות בשינוי אות ובכתיבה",
      "question": "שולם הרב, אני משתדל לא לקלל ביום יום אבל הסביבה והחברים שלי מאוד משפיעים עלי אז אני משנה אות בקללה, ככה שיוצא שאני לא אומר את הקללה במפורש.\r\nהאם גם זה חטא?\r\n\r\nועוד דבר, האם אסור לכתוב קללות?\r\nכי הרי זה לא ניבול פה\r\n\r\nוגם הקללות של היום זה לא איחולים לרעה כמו שהיה בקללות של ימי המקרא והתלמוד, אז האם הקללות שלנו כיום נחשבות באותה רמה של הקללות של לפני 2000 שנה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאכן לא כל מילה לא יפה או גסה נחשבת כקללה המובאת בתלמוד, אך גם סתם לקלל משהו כמו שעושים היום זה ניבול פה, ונכון להימנע מזה. ולו בכדי שהדיבור שלנו יהיה עדין ונקי.\r\nברכה והצלחה וכל טוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2025-03-31T19:11:06Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:40:38.062Z",
      "filename": "2025-12-קללות-בשינוי-אות-ובכתיבה.149275.html"
    },
    {
      "id": "149280",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149280",
      "title": "האם מותר לקבל הנחה שאני זכאי לה מחברת החשמל כזכאי לקצבת נכות",
      "question": "אני מתמודד כבר תקופה עם חולי שנקרא o.c.d שפוגע לי מאוד בתפקוד וביכולת שלי לפרנס (אני ב\"ה נשוי עם 3 ילדים) ולאחרונה קיבלתי מביטוח לאומי הכרה בקצבת נכות עם אישור של רטרו שנה אחרונה. הקיצבה מאוד עוזרת לנו מבחינה כלכלית וראינו שאפשר גם לקבל הנחה על כל השנה רטרו מחשבון חברת החשמל. אנחנו בעיקרון רוצים מאוד להגיש בקשה כזאת ויש לנו את המסמכים המתאימים מביטוח לאומי אבל הספק שיש לנו מבחינה הלכתית האם ישר לבקש בקשה כזאת הוא בגלל העובדה שאנחנו שוכרים דירה ביחד עם עוד משפחה שגרה מעלינו. ולמרות שביקשו מבעל הדירה כבר הרבה פעמים שנוכל לשלם את החשבונות בנפרד בעל הדירה  טוען שזה לא אפשרי והוא כבר ניסה כמה פעמים וזה לא הצליח. תאורטית יש אפשרות לבדוק כמה כל דירה שילמה דרך מונה אם מצלמים אותו בזמן החשבון, אבל הדרך לחשב את זה היא מאוד מסובכת ובפועל לא הצלחנו לחשב אותם ולכן בשנה וחצי האחרונים אני משלם על החשבון (החשבון הוא על שמי כי נכנסתי לדירה לפניו, ו-2 הדירות רשומות משום מה כדירה אחת כי הם מוגדרים כאותה יחידת דיור) והוא מחזיר לי את 60 אחוז מהתשלום כי הם משפחה הרבה יותר גדולה (זה מה שהוא מתעקש לבקש, אני כל פעם מציע שנשלם כל אחד חמישים אחוז). בכללי הייתי מאוד מעדיף שהתשלומים יהיו בנפרד ואשלם על מה שצורך. וגם לא שאצטרך כל פעם לדאוג להזכיר לו להחזיר את חלקו אבל לצערי זה לא אופציה מצד בעל הבית והגורמים במועצה שקשורים לענין. השאלה שלי היא האם יש בעיה של גזל או חוסר יושר להגיש בקשה לחברת החשמל על הנחה רטרו בגלל החולי - למרות שמדובר בהחזר על תשלום שגם השכן שילם. לא נעים לי לעדכן את שאני זכאי לקצבת נכות ומצד שני לא ראיתי שיש אפשרות בבקשת ההנחה לבקש הנחה רק על חלק מהחשבון כי בדר\"כ אדם באמת משלם רק על החשבון שלו ולא גם של מי שמשכיר את היחידה מעליו שמוגדרת כאותו יחידת דיור. יהיה לנו מאוד משמעותי לקבל את ההנחה הזאת מבחינה כספית אבל אשמח לדעת האם מותר לבקש אותו מבחינה הלכתית ומוסרית בגלל המצב החריג שיש לנו בתשלומים לחברת החשמל. \r\nתודה רבה! ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאפשרות אחת היא לשאול את חברת החשמל.\r\nאפשרות שניה היא לבקש הנחה רק על חלק מהזמן שמגיעה לך ההנחה כך שתקבל רק את הגיע לך.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-03-30T23:19:29Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:41:15.488Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לקבל-הנחה-שאני-זכאי-לה-מחברת-החשמל-כזכאי-לקצבת-נכות.149280.html"
    },
    {
      "id": "149283",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149283",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-10T05:41:36.663Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.149283.html"
    },
    {
      "id": "149285",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149285",
      "title": "שאל חולצות ורוצה להחזיר יותר האם זה ריבית?",
      "question": "היינו צריכים כמה חולצות לתחפושות של פורים. שכן הביא לנו על מנת שנחזיר לאחר החג. אנו רוצים להחזיר לו את החולצות עם מתנה נוספת, האם זה מותר או אסור משום ריבית?\r\n",
      "answer": "איסור ריבית שייך רק בהלוואה. הלוואה פירושה שאדם מקבל מחבירו משהו ולא מחזיר ממש את אותו הדבר אלא אחר תמורתו, כגון אדם שלווה שקית חלב מחבירו ומחזיר לו אחרת, או לווה כסף ומחזיר כסף אחר באותו סכום תמורתו.\r\nבמקרה שלך מדובר בהשאלה, השאלה היא מצב בו אדם שואל חפץ וצריך להחזיר את אותו החפץ ממש. בהשאלה אין איסור ריבית. במקרה שלכם השכן השאיל לכם חולצות ואתם מחזירים לו אותם ומותר להוסיף מתנה ואין בזה ריבית.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-03-21T10:30:15Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:41:49.993Z",
      "filename": "2025-12-שאל-חולצות-ורוצה-להחזיר-יותר-האם-זה-ריבית.149285.html"
    },
    {
      "id": "149286",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149286",
      "title": "למה יש פירוט גדול להוראות הבניה בפרשת ויקהל?",
      "question": "שבת שלום, בפרשת ויקהל מוקדש חלק גדול מאוד לפירוט הוראות הבניה של המשכן\r\nלמה להקדיש כל-כך הרבה לפירוט על סוגי חומרים ומידות? יש פה איזו משמעות נסתרת?\r\nתודה ?? ",
      "answer": "שלום\r\nשאלת החזרה על עניינים שונים בתורה העסיקה את הפרשנים. שאלה זו היא שאלה כללית שמופיעה בעוד כמה פרשיות בתורה (כמו פרשת קורבנות הנשיאים). וכפי שמקשה האברבנאל \"הינה תמצא שזכרה התורה חמש פעמים, פעם בכלל ופעם בפרט, מלאכת המשכן וכליו… ומה צורך לפרט הדברים פעם אחר פעם?\"\r\nהרמב\"ן עונה על שאלה זו: \"ועל הכלל כל זה דרך חיבה ודרך מעלה לומר כי חפץ ה' במלאכה ומזכיר אותה בתורתו פעמים רבות להרבות שכר לעוסקים בה…\".\r\nאנו מכירים את המציאות שאדם חוזר פעמים רבות על נושאים שמעסיקים אותו בין עניינים שמחים כמו הכנות לחתונה ובין עניינים מטרידים כגון אדם שטרוד בענייני פרנסתו. בשני המקרים האדם חוזר ומדבר שוב ושוב עם קרוביו ואוהביו מה לעשות , כיצד לפעול, מה הושג עד כה וכדו'.\r\nעל פי דיבורו של אדם ניתן לקבוע את סדרי העדיפויות האמיתיים שלו. כי לעיתים אדם מצהיר בפני עצמו או בפני אחרים על ערכיו, על המניעים הפנימיים שלו, אולם כשנבחן מהו המשקל שמקבל כל ערך בדיבורו נגלה שערכיו ומניעיו שונים לחלוטין.\r\nהסבר נוסף לענין החזרה - בין הציווי לביצוע יש את פרשת חטא העגל שהיה נראה שגרמה לנתק ח\"ו בין ישראל לאביהם שבשמים. לפיכך באה תורה וחוזרת על עניין המשכן כתבניתו ממש ללמד על מעלתה של התשובה ושל היכולת לתקן. חזרה שיש בה להדגיש כי הכל יכול לשוב ולהיות בדיוק כפי שהיה פעם, במידה ועם ישראל ישובו בעצמם. אותו משכן, אותם כלים, שום דבר לא השתנה. מה שהיה נכון פעם יכול לשוב ולהיבנות מחדש. כשם שמשה מקבל לוחות שניים לאחר הלוחות שנשתברו, כך יש משכן הנבנה מחדש לאחר השבר והנפילה, לאחר חטא העגל.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-03T18:58:37Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:41:58.974Z",
      "filename": "2025-12-למה-יש-פירוט-גדול-להוראות-הבניה-בפרשת-ויקהל.149286.html"
    },
    {
      "id": "149287",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149287",
      "title": "אוכל בשבת",
      "question": "האם מותר לאכול שוונצים שהוכנה בשבת",
      "answer": "נשמח להבהרת המושג",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-03-27T15:41:51.78Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:42:07.162Z",
      "filename": "2025-12-אוכל-בשבת.149287.html"
    },
    {
      "id": "149294",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149294",
      "title": "מתי מביאים לחתן את הטלית?",
      "question": "שלום הרב קניתי טלית לסגולה לזיווג הגון\r\nובסיעתא דשמיא אני מתחתנת בעוד 3 חודשים \r\nמתי עליי להביא את הטלית לחתן? \r\nביום החופה? או שאפשר גם קודם.. ",
      "answer": "שלום רב.\r\nראשית כל נאחל ברכת מזל טוב.\r\nהמנהג הרווח בימינו שהכלה קונה טלית ונותנת אותה לחתן לפני החופה ויש שנוהגים לתת ביום החופה. לכן תעשי מה שהכי נוח לכם.\r\n\r\nמקורות:\r\nהמנהג הזה הוזכר בספרי המנהגים, והוא יותר נפוץ בקרב בני אשכנז. בני ספרד נוהגים להתעטף בטלית גדול עוד לפני החתונה. אבל בזמן האחרון, התקבל מנהג זה גם אצל חתנים ספרדים (ראה ילקו\"י שובע שמחות ח\"א פ\"ו סע' יא). וראה באור לשמים (דף ר\"ד) שאמא של הכלה שולחת לחתן טלית ו\"קיטל\" קודם החופה. ובימנו נפוץ יותר שהכלה קונה את הטלית. אם מדובר בזוג צעיר, בדרך כלל הוריה קונים עבורה ונותנים לחתן.\r\n\r\nבטעמי מנהג זה, כתב השדי חמד (ח\"ז מערכת חתן וכלה אות י\"א, הובא בנישואין כהלכתם פ\"ג כ\"א) בשם  היפה ללב, שהמנהג באשכנז שהכלה שולחת טלית להחתן ביום חתונתו, ונתן טעם לדבר על פי מנהג בני אשכנז (ראה מג\"א סי' ח' סק\"ג) שבחור רווק לא מכסה ראשו בטלית אפילו הוא תלמיד חכם. וכיוון שהיא גורמת לו להזקיקו לטלית זו הנהיגו שיהיה הטלית מכספה. \r\n\r\nובספר אור המאיר (דרוש לסוכות רנח: הובא בנישואין כהלכתם שם) כתב לבאר שיש בכוחה של מצות הציצית לשמור על טהרת המשפחה. וכמובא בחז\"ל (מנחות מד.) שהזהיר במצות ציצית ניצל מעבירה של זנות (וכפי שכתוב בפרשת ציצית \"וראיתם אתו וזכרתם... ולא תתורו\"). ולכן הכלה נותנת לחתן טלית כדי  ובכך רומזת לו על חשיבות שמירת הצניעות והטהרה בחיי הנישואין\r\n.\r\nברכה והצלחה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-04-02T17:15:27Z",
        "upvotes": 79
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:42:57.556Z",
      "filename": "2025-12-מתי-מביאים-לחתן-את-הטלית.149294.html"
    },
    {
      "id": "149295",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149295",
      "title": "פוקר בשבת",
      "question": "האם מותר לשחק פוקר בשבת ?\r\nכמובן לא על כסף ולא תחרותו רק בשביל הכיף עם חברים או משפחה\r\nוהאם מותר להשתמש בז׳יטונים?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמעל גיל בר מצווה לא ראוי בכלל לשחק משחקים בשבת, כי השבת ניתנה לעונג רוחני ולימוד תורה (שש\"כ טז א). בפרט פוקר או מונופול שהוא על כסף מדומה שטוב גם לילדים להימנע מלשחק בו (שש\"כ טז לג). \r\nאמנם מן הדין אין איסור בכך.  \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-28T13:10:55Z",
        "upvotes": 302
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:43:05.654Z",
      "filename": "2025-12-פוקר-בשבת.149295.html"
    },
    {
      "id": "149301",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149301",
      "title": "נרות שבת שנכבים מעצמם",
      "question": "שלום כבוד הרב.\r\nאני ‏מוסלמית שלמה שיש לי חיבור ממש טהור ליהדות. אני כבר יותר משנה מדליקה נרות שבת  ובחודש וחצי האחרון ‏אני מדליק נרות שבת ‏ואז הנר מתחיל לרעוד ‏בצורה מהירה ואז עוצר פתאום ואז אחרי כמה דקות שוב הנר מתחיל לרעוד ממש מהר ונעצר ,החלון סגור .ולפני כמה שבועות הדלקתי שתי נרות אחד לקברי צדיקים ואחד נר שבת ‏והנר של הקברי צדיקים ‏לא זז והנר שבת שוב התחיל לרעוד ולהפסיק בהילוך ממש מהיר ואז אחרי כמה דקות שוב, ‏ועוד מקרה אתמול חברה שלי ישנה אצלי שמרה שבת הדלקנו נרות אני הדלקתי נר אחד והיא הדליקה נר אחד ‏והנר שלי שוב התחיל לרעוד ושלה לא וזה קורה חודש וחצי בדיוק. מה זה אומר מה אני אמורה להבין מזה?  אולי זה סימן כי אני בחודש וחצי הזה ביקשתי מה׳ סימן אבל הדברים שאני מנסה לעשות בחיים אני מקבל תשובות שליליות ‏ואני ממשיכה להתפלל אולי זה סימן?",
      "answer": "כדאי שתכנסי למקום של גיור כדי שתלמדי טוב את היהדות ואז תחליטי אם להתגייר ואז תהיי יהודיה שלמה ותוכלי להדליק נרות ולשמור שבת ותחול עלייך ברכת ד'. ואם תחליטי שזה קשה מידי, תוכלי להישאר כמו שאת ולשמור שבע מצוות וגם אז יש לך חלק לעולם הבא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-20T11:47:22Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:43:45.062Z",
      "filename": "2025-12-נרות-שבת-שנכבים-מעצמם.149301.html"
    },
    {
      "id": "149305",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149305",
      "title": "לימוד תורה בשבעת ימי אבלות שלא לשמה",
      "question": "בהמשך למענה שהרב השיב לשאלה שעוסקת בהבדל בין לימוד תורה לשמה לשלא לשמה, האם לימוד תורה שלא לשמה על ידי אבל בתוך השבעה תחשב כלימוד תורה האסור עליו או שיש מי שיתיר בדיעבד או משום קולא?",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nהשאלה אינה ברורה – מה בדיוק הסיטואציה שבה האדם מעוניין ללמוד שלא לשמה. אבל בכל אופן, ההבדל בין \"לשמה\" ל\"שלא לשמה\" הוא במשמעות הרוחנית והערכית של המעשה, אבל מבחינה הלכתית אין חילוק בין לימוד תורה לשמה לבין לימוד שאינו לשמה. גם מי שלומד שלא לשמה, צריך למשל לברך ברכות התורה על לימודו. וכך גם לעניין אבלות – גם לימוד שאינו לשמה אסור בשבעת ימי האבל.\r\n(בשולי הדברים, אעיר על הניסוח שבשאלה, האם \"יש מי שיתיר בדיעבד\". זו טעות נפוצה בהבנת המושג \"בדיעבד\". \"דיעבד\" משמעו לאחר שדבר מסוים כבר נעשה. כך למשל בהלכות כשרות, ישנם מצבים מסוימים שבהם אסור לבשל באופן פלוני, אבל אם קרה שמישהו בישל באופן זה והדבר התברר רק לאחר שהמעשה נעשה, המאכל לא נאסר באכילה. אין משמעות לאמירה \"להתיר בדיעבד\" כאשר מדובר על פעולה שהאדם שואל אם מותר לעשות כך וכך, שהרי כאן מדובר בפעולה שעדיין לא נעשתה והאדם מעוניין לעשות אותה באופן יזום. כמובן ישנם לעיתים היתרים בהלכה משום שעת הדחק וכדומה, אבל אין זה \"בדיעבד\".)\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-04-25T12:28:14Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:44:11.555Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תורה-בשבעת-ימי-אבלות-שלא-לשמה.149305.html"
    },
    {
      "id": "149306",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149306",
      "title": "צדק בעולם שהאמת נעדרת",
      "question": "לכבוד מורנו ורבינו הרב שליט\"א \r\nהאם זה קביל לפי ההלכה שראש רשות מבצעת בימינו  עומד למשפט אני לא מדבר על  ולא משנה איזה תיק  ומשנה את מערכת המשפט? האם זה תקין גם לפי אמות המוסר היהודי? זה לא שחיתות ? \r\n",
      "answer": "מעיקר הדין מלך דן ודנים אותו.\r\nינאי לא היה מוכן לקבל את מרות בית הדין ובכך הפך לדיקטטור, אך שלא ברצון חכמים",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-03-30T21:07:05Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:44:19.656Z",
      "filename": "2025-12-צדק-בעולם-שהאמת-נעדרת.149306.html"
    },
    {
      "id": "149307",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149307",
      "title": "סיגרים ממולאים בתפוחי אדמה ברשתות המזון",
      "question": "שלום כבוד הרבנים, \r\nאנחנו קונים לפעמים סיגרים ממולאים בתפוחי אדמה. רשת המזון מציינת שכל האוכל שהם עושים הוא או בשרי או בחזקת בשרי. \r\nהם לא יודעים לומר אם זו טוגן באותו שמן של סיגרים בשריים. \r\nאחרי מאכל בשרי אנחנו מקפידים על שש שעות. \r\nמה דינם? האם גם כאן יש להקפיד על שש שעות? \r\nאנחנו הולכים לפי מנהגי הספרדים. \r\nתודה רבה. ",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה\r\nאם טוגן בשמן בשרי הסיגרים הם בשריים ולא רק בחזקת בשר היות ובשמן נשארים חתיכות בשר שנדבקות בסיגרים. על פי הנוהל של הרבנות הראשית הם היו צריכים לטגן במטגנת מיוחדת לפרווה אולם לא כולם עושים את זה.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-03-28T16:32:50Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:44:27.955Z",
      "filename": "2025-12-סיגרים-ממולאים-בתפוחי-אדמה-ברשתות-המזון.149307.html"
    },
    {
      "id": "149311",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149311",
      "title": "חזקה על מקום ישיבה בבית הכנסת",
      "question": "שלום הרב,\r\nקרה מקרה בבית הכנסת שלי שבו היה מקום \"פנוי\" בספסל ישיבה, ויש אדם שלא שילם דמי חבר שיושב שם בקביעות כבר כמה שנים. השבוע וועד בית הכנסת הביא את המקום הזה לאדם ששילם דמי חבר לבית הכנסת וקנה מקום, אך האדם שיושב באותו מקום בקביעות כבר כמה שנים לא מסכים לזוז ממקום זה בטענה שיש לו חזקה על המקום. האם הוא צודק? מה לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nהוא לא צודק.\r\nמה לעשות? כדאי להתיעץ עם הרב שם. אם אין רב - ועשיתם כחכמתכם. אולי תגידו לו שיתבע אתכם לדין תורה (והוא יפסיד שם).\r\nאפשר גם להניח לו. לצערנו יש מספר אנשים כאלה כמעט בכל מקום שלא משלמים, ולפעמים לא כדאי לריב איתם.\r\n\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nאמנם חזקת תשמישים מועילה לדעת השו\"ע (קנג ב) לאלתר גם ללא טענה משום שמסתמא מחל. הרמ\"א (שם) הביא יש אומרים שצריך טענה ושלש שנים. כאן אין טענה. [ובדעת הרמ\"א ראה לבוש (קנה לה) סמ\"ע (קנג לב) ש\"ך (קנג יא), ואכמ\"ל].\r\n\r\nמכל מקום בענייננו אין כאן חזקת תשמישים, גם לדעת השולחן ערוך, מכמה טעמים:\r\n\r\nחזקת תשמישים בנויה על ההנחה שהבעלים ראו ומחלו למשתמש. בענייננו זה לא רלוונטי, שמן הסתם הגבאים ביקשו ממנו כסף במשך השנים. ועוד שאין בידי הגבאים למחול למישהו על תשלום השימוש שלו. ועוד שאין טעם להניח שהגבאים מחלו לו בכך שלא הוציאו אותו מבית הכנסת, שאין הדרך להקפיד ולמנוע ממישהו שלא משלם שימוש בבית הכנסת.\r\n\r\n[גם לא בטוח שיש בידי הגבאים למנוע שימוש בבית כנסת של כרכים מאדם שלא משלם אם יש מספיק מקומות בבית הכנסת לאנשים שמשלמים – ראה שו\"ת דברי מלכיאל (ח\"ד סי' ל): \"ואם הם מתפללים בביהכ\"נ משותף לכולם. ודאי שיכולים שלא להניח לאחרים להתפלל שם עד שישלמו להם כמה שירצו. ולא שייך בזה כופין על מדת סדום. כיון שמשתמש בשלהם. וגם גורמים להם קצת דוחק בביהכ\"נ. וכן המנהג בהרבה מקומות לקחת מהמתפללים בביהכ\"נ תשלומים בעד מקומם שם. ויש לדון בזה בביהכ\"נ של כרכים אם יכולים למחות\"].\r\n\r\nועוד שדעת הנתיבות שלא מועילה חזקת תשמישים אלא כשעשה מעשה בחצר חבירו, וע\"ע מה שכתב בזה בשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי' צה).  \r\n\r\nושמעתי מהרב צבי פרבשטיין שליט\"א, הרב של קדומים, שדעתו באופן כללי שתמיד יש כמה כאלה שלא משלמים ועדיף לא לריב איתם.\r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-03-31T12:06:31Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:44:57.463Z",
      "filename": "2025-12-חזקה-על-מקום-ישיבה-בבית-הכנסת.149311.html"
    },
    {
      "id": "149312",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149312",
      "title": "חלמתי שאני עשיר",
      "question": "בשבת בצהריים חלמתי את אימי עליה השלום,בדרך כלל אני לא חולם אותה,הפעם חלמתי שאנחנו בבית ואני מבשר לה בשמחה שאני עשיר עשיר ויש לי בידיים שטרות כסף ואני מפזר אותם באוויר,ואימי הייתה קורנת ומאושרת,,יש לציין שאני בתקופה מאוד לא טובה שלי בחיים מכל הבחינות. מה יש ללמוד מהחלום הזה? תודה מראש,,",
      "answer": "אולי הכוונה שאתה זוכה למצוות גדולות שאתה מקיים למרות מצבך הקשה וזה נחשב לזכויות גדולות שאמך שמחה בהם.\r\nתזכה להמשיך בדרך התורה והחסד מתוך שלווה ושמחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-24T13:48:02Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:45:05.689Z",
      "filename": "2025-12-חלמתי-שאני-עשיר.149312.html"
    },
    {
      "id": "149317",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149317",
      "title": "קריסת הבורסה בימות המשיח",
      "question": "שלום, \r\nרציתי לדעת בתור אחד שמשקיע בקריפטו ובמניות, האם בתקופת המשיח, לפני או אחרי יחול קריסה בבורסה? תודה רבה.\r\nפ.ס: אם אפשר מקורות עוד יותר אשמח",
      "answer": "שלום\r\nחשוב לנהל את חיינו בשכל ישר ובריא.\r\nלהשקיע בתבונה וללא סיכונים והימורים היא הדרך הנעונה להתנהל בכל תקופה.\r\nחז\"ל מדברים על שינויים שיתאפיינו בתקופת המשיח, אך  מנגד עולם ימשיך כמנהגו ויהיו בו חיי מסחר וכלכלה ועל כן יש להמשיך לנהוג באחריות לגבי כל תחום בחיים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-02T14:03:35Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:45:39.911Z",
      "filename": "2025-12-קריסת-הבורסה-בימות-המשיח.149317.html"
    },
    {
      "id": "149319",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149319",
      "title": "הכנת כלי להגעלה",
      "question": "מהם הכללים שהאדם הפרטי צריך לדעת לפני שלוקח כלי להגעלה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nא. יש לנקות את הכלי לפני ההגעלה מלכלוך ושמנונית, משום שההגעלה רק מפליטה את הטעם הבלוע בכלי אבל לא מוציאה את החמץ הממשי הדבוק בכלי.\r\nצריך להוריד חלודה שיש בה ממשות, (שכמשפשפים אותה יש שם קצת עפרורית), שאז יש לחוש שמא יש תחתיה משהו ממשות האיסור בעין והחלודה מכסה על החמץ. אבל אם אין בחלודה ממשות כלל, רק מראה בלבד כפי שלפעמים יש מראה שחור בצד הפנימי של הכלי אין בזה בעיה (שו\"ע תנא ג, מ\"ב ס\"ק כב).\r\n\r\nב. לכתחילה אין להשתמש בכלי למשך עשרים וארבע שעות קודם ההגעלה. אך גם אם השתמשו בכלי בעשרים וארבע שעות האחרונות, ההגעלה מועילה (הטעם הוא כי מגעילים קודם שעת איסור החמץ ולכן טעם החמץ אינו  אוסר. ועוד שבדרך כלל יש פי ששים במים, ועוד שהרבה פעמים שמים סבון במים שפוגם את הטעמים שיוצאים מהכלים ראה שו\"ע ורמ\"א תנב א-ב, ומ\"ב וביאור הלכה ד\"ה שאין ופסקי תשובות תנב ח).  \r\n\r\nג. כאשר יש סיר עם ידיות לפעמים מצטבר לכלוך ושומן בין הסיר לידית. ולכן אם הידיות מחוברות עם ברגים לכתחילה יש לפרק את הידיות ולנקות שם. אם אי אפשר לפרק את הידיות, יש לנקות טוב עם סבון רב, כך שזה יפגום את מה שאולי נבלע בין הידית לסיר (ראה חזון עובדיה עמ' קלז, פסקי תשובות תנא לח).   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-04-01T10:36:42Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:45:53.034Z",
      "filename": "2025-12-הכנת-כלי-להגעלה.149319.html"
    },
    {
      "id": "149321",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149321",
      "title": "נדרים",
      "question": "שלום רב בהקשר לשאלה הזאתי זכור לי את הסיטואציה שישבתי ברכב ואמרתי או חשבתי אבל אני לא זוכר במדויק אם בסוף אמרתי את זה בפה או שרק חשבתי יש מצב שאמרתי את זה כי פעם הייתי לצערי נודר מלא אני אדביק את השאלה אם לא ידוע על מה מדובר:\r\n״שלום רב לפני כמה שנים זכור לי שאולי נדרתי או נשבעתי לא לעשות עם מכונה קטנה. לא זכור לי למה כל כך ולא נראה לי הגיוני שאני אתחייב לדבר כזה אבל זכור לי שנדרתי או שנשבעתי לא יודע למה. ואני רוצה להתיר את זה איך אפשר להתיר או שאתם תתירו לי כי אני בלחץ מזה ולא נראה לי שאם הייתי חושב קצת הייתי אומר את זה.\r\n באמת שיכול להיות שנדרתי אולי בהקשר לזה ואני בלחץ יכול להיות שרציתי לנדור בקשר לזה ואני באמת בלחץ ורוצה לעשות התרה או משהו עשיתי בראש השנה התרה נדרים אבל היא לא תופסת על נדרים ספציפיים לא ? אולי כאילו נדרתי בשביל לקבל על עצמי משהו או משהו אחר״",
      "answer": "שלום.\r\nאם אתה עדיין בספק,, שמא נדרת, פנה לרב,  שיכנס 3, בית דין, ויתרו לך., ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-04-15T11:40:10Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:46:09.168Z",
      "filename": "2025-12-נדרים.149321.html"
    },
    {
      "id": "149323",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149323",
      "title": "שאלה בנוגע לנישואים אזרחיים בחו”ל וחופה כדת משה וישראל",
      "question": "שלום, בן זוגי ואני מתכננים להתחתן בנישואים אזרחיים בחו”ל (למשל בקפריסין או בפראג), אך אנו מעוניינים גם לערוך חופה וקידושין בישראל דרך הרבנות.\r\n\r\nהאם העובדה שכבר נהיה נשואים אזרחית תשפיע על היכולת שלנו להתחתן כדת משה וישראל דרך הרבנות?",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nאפשר וטוב להתחתן כדת משה וישראל גם אחרי נשואים אזרחיים. בשביל מה צריך גם נשואים אזרחיים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-04-01T20:28:51Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:46:25.370Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-בנוגע-לנישואים-אזרחיים-בחו-ל-וחופה-כדת-משה-וישראל.149323.html"
    },
    {
      "id": "149331",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149331",
      "title": "כמה זה כזית?",
      "question": "שלום\r\nכמה זה כזית לפי האשכנזים שהולכים לפי נפח.\r\nשמעתי קופסת גפרורים, האם הכוונה לקופסא קטנה או הגדולה? וכמה זה פרוסת לחם, כזית?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכשדיברו על קופסת גפרורים התכוונו לקופסאות הקטנות, הרגילות. אך צריך למדוד, כי יש כמה גדלים של קופסאות גפרורים. כמדומני שהקופסאות הקטנות היום הם קצת פחות מ27 סמ\"ק שזה השיעור שחישב הגר\"ח נאה, וכפי שמורים רבים. \r\nבספר וזאת הברכה (עמ' 221) חישב את השיעור בלחם: מדובר בערך ברבע עד שליש של פרוסה מאמצע הככר, (פרוס מאמצע הככר במכונה בכיכר רגיל שמשקלו 750 גרם). \r\nכל זה לשיטת הגר\"ח נאה כאמור. \r\n\r\nאך החזון איש והגר\"א וייס ועוד פוסקים ביארו שלמעשה שיעור כזית הוא גודל זית המצוי בימינו, ולכן לכתחילה ראוי שלא להיכנס לספק, אלא או לאכול פחות מכשיעור כזית של ימינו או לאכול יותר מ27 סמ\"ק. \r\nומי שלא יצא מהספק, למעשה יש לברך ברכה אחרונה על שיעור של כ16 סמ\"ק, שזה בערך השיעור של זית גדול של ימינו, וזה גם בערך שיעור כשליש ביצה שלדעת הרמב\"ם ניתן לברך. לפי זה מדובר בערך על שישית פרוסה מאמצע הלחם.  \r\nאגב, כתבת שאשכנזים מודדים בנפח ורמזת שספרדים מחשבים במשקל. יש לציין שנחלקו הפוסקים הספרדים אם יש לשער בנפח או משקל. למעשה, ספרדי שיודע נפחו של המאכל יכול לשער בנפח. \r\n\r\n\r\n\r\n<strong>הרחבה:</strong>\r\n\r\n<strong>נחלקו הראשונים אם כזית הוא כחצי ביצה או כשליש ביצה</strong>\r\nהשולחן ערוך (תפו א) כתב שיש אומרים שכזית הוא כחצי ביצה. המשנה ברורה (ס\"ק א) ביאר שזה דעת התוספות, והביא שלדעת הרמב\"ם כזית הוא כשליש ביצה. \r\nהכריע המשנה ברורה שיש להחמיר בדאורייתא או בספק ברכות שכזית הוא כחצי ביצה. ובענייני דרבנן כשאין חשש ברכה לבטלה יש להקל שכזית הוא כשליש ביצה. \r\nכחצי זית ביצה הוא כ- 27 סמ\"ק (הגר\"ח נאה). ויש אומרים 31 סמ\"ק (הגר\"מ פיינשטיין). ויש אומרים 28 סמ\"ק (אור לציון). דעות אלו מובאות בספר וזאת הברכה (עמ' 221). וע\"ש אם מחשבים ביצה עם הקליפה או בלי. \r\n\r\n<strong>טוב להחמיר ולחשוש לשיטה שהשיעורים הוכפלו</strong>\r\nעוד הביא המשנה ברורה (שם) שיש אומרים שבימינו התקטנו הביצים ולכן יש לחשב פי שניים כדי להגיע לגודל הנכון. והביא המשנה ברורה את הכרעת השערי תשובה שיש להחמיר בדאורייתא. \r\nגם מרן הראי\"ה קוק (אורח משפט קכח כד) ראה מקום להחמיר כשיטה זו, וכתב שעדיף להחמיר כשיטה זו ולהשתמש לארבע כוסות בגביע המחזיק רביעית לפי השיעור המחמיר ולשתות את רובו, מאשר לשתות את כל הכוס, בכוס בגודל של השיעור הנהוג.  \r\n\r\nמפורסם שכך גם דעת החזון איש שיש להכפיל את השיעורים. ועיין בספר וזאת הברכה (שם) שדעת החזון איש שניתן לסמוך על דעת הרמב\"ם שכזית הוא כשליש ביצה, ולכן לדעתו יוצא שכזית לעניין ברכת המזון הוא 33.3 סמ\"ק (ראה לקמן עוד בדעת החזון איש). \r\nיש לציין שהספרדים לא נהגו לחשוש לשיטה שהביצים התקטנו ושיש להכפיל את השיעורים (ראה יחוה דעת ח\"ד ס\"ס נה). \r\n\r\n<strong>שיטת הפוסקים שגודל 'כזית' שאמרו חז\"ל, יש למדוד אותו בשיעור הזית המצוי שבימינו</strong>\r\nבקונטרס הזכרונות (כג מד) כתב הגר\"ח קניבסקי על דודו החזון איש: \"וראיתי שהקיל הרבה בשיעור הכזית, בין לענין מצה בין לשאר דברים, וכנראה סמך מעיקר הדין על שיעור הגר\"ח מולוזין שמובא בשערי רחמים ובהגה\"ה בכתר ראש סי' צט. (וכן כתב בספר שיעורין של תורה סי' יא ע\"ש, וע\"ע בשו\"ה סי' תפו)\". \r\nובהערות ('הן זכרונן', שם) הביאו שהגר\"ח מוולז'ין ממעט מאד בשיעור כזית, ולדעתו שיעורה קרוב לזית המצוי בימינו. ושהורה למי שאכל כשליש כף בינונית מזונות, שאכילה זו יש בה כזית.\r\nעוד הביאו בהערות (שם) מאגרות החזון איש שדעתו שמשערים כזית לפי הזית המצוי בימינו. \r\nוהביאו שהורו הסטייפלר והגרח\"ק בשם החזון איש שעל שליש ביצה של ימינו יש לברך ברכה אחרונה. וביאר הגרח\"ק בדעת החזון איש שבאמת מעיקר הדין אפשר לברך על גודל של זית המצוי, אלא שיש גם זיתים המגיעים לגודל של כשליש ביצה, ולכן למעשה יש לברך על גודל של כשליש ביצה, ולא על פחות מזה. \r\nומה שכתב החזון איש ששיעור כזית הוא כשני שלישי ביצה ביארו הסטייפלר והגרח\"ק שכתב כן רק לחומרא. והביאו (בהע' שם) בשם הגרח\"ק שאין צריך להחמיר בזה, ואפשר לברך על גודל של שליש ביצה, והורה לבן משפחתו לברך ברכה אחרונה על ד' שקדים.  \r\nושיעור כביצה ביאר הסטייפלר (מובא בהע' שם) בשם האחרונים שהיא בערך 45-50 גרם). לפי זה שליש ביצה הוא כ16 גרם.  \r\n     \r\nובשו\"ת מנחת אשר (חלק ג סימן יב) האריך לבסס את הדעה שמעיקר הדין נראה שיש לחשב בכזית של ימינו. והזכיר שם בתשובה (שם, אות ו) עדויות על כמה מגדולי ישראל: הגר\"ח מוולז'ין, הנצי\"ב והאבני נזר שנהגו לשער בשיעור קטן מאד. והסיק המנחת אשר (שם) ש\"אף אם מצינו תהיות בשיעורי התורה, מסורת ההלכה וההוראה היתה לשער לפי הזיתים והביצים שבכל דור ודור\". \r\nעל פי זה פסק המנחת אשר (שם, סימן מג) שחולה שלא יכול לאכול שיעור גדול של מצה או מרור, יכול להסתפק בשיעור של כזית של ימינו. בשיעור בעל פה (פרשת בא בנושא מידות ושיעורי תורה שנמצא באתר קול הלשון) הוסיף שהוא התיר לחולה אף לברך על מרור בשיעור זה. \r\nואמר לי חתנו הרה\"ג ר' בנימין בייניש רוזנבאום שדעת הגר\"א וייס שיש לברך ברכה אחרונה על גודל של כזית הגדול שבימינו. \r\nאף בדבר חברון (מועדים עמ' צח-קח) פסק שיש לברך על כזית של ימינו. וכתב שיש לשער בגודל של זית מהזן הנבאלי שמשקלו עד 6 גרם ונפחו עד 7.5 סמ\"ק. \r\n\r\nראיתי מובא בשם הגר\"י קאפח ששיעור 'כזית' על פי חכמי תימן נע בין רבע לשליש ביצה ועומד על כ-15 גרם (עי' ברכת משה לרב אביעד אשואל, עמ' כז-כח).\r\nבספר וזאת הברכה (קונטרס השיעורים עמ' 370) הביא בשם הקהילות יעקב שהאוכל מאכל שנפחו כנפח זית המצוי בזמננו ממש והוא בערך 3-5 סמ\"ק כבר נכנס לספק ברכה אחרונה, ולכן יש להקפיד שלא לאכול אוכל כשיעור זה כשאין בדעתו לאכול עוד. \r\n\r\n\r\n\r\n<strong>האם הספרדים משערים בנפח או במשקל?</strong>\r\nחז\"ל שיערו בשיעורים של נפח. אולם הרבה מהפוסקים הספרדים מדדו במשקל משום שלא כולם בקיאים בנפח (בן איש חי כף החיים ועוד). יש מהפוסקים הספרדים שנקטו למדוד לפי נפח כעיקר הדין (אור לציון). וכן דעת הגר\"מ מאזוז (איש מצליח תפו הע' 2). וכתב שם שבמצות שלנו שהן קלות, השיעור במשקל הוא כאחד עשר גרם למצת מכונה וכעשרים גרם למצת יד. \r\nהגר\"ע יוסף נקט שיש למדוד במשקל אבל מי שיודע נפחו של המאכל יכול לשער בנפח ולא במשקל שהעיקר שמשערים בנפח (ראה וזאת הברכה עמ' 222). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-04-02T18:45:11Z",
        "upvotes": 443
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:47:11.827Z",
      "filename": "2025-12-כמה-זה-כזית.149331.html"
    },
    {
      "id": "149337",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149337",
      "title": "בלהה וזלפה שהיו לצורך הענין כפונדקאיות",
      "question": "הענין כפונדקאיות מסתדר בהקשר לרחל אבל בהקשר ללאה קצת פחות כי לאחר שזלפה ילדה את גד ואשר לאה ילדה את יששכר וזבולון ודינה, אז למה היה הצורך ללאה לתת לזלפה להיות פונדקאית ? ",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה, אינני יודע מה הסיבה לכך.\r\nמבואר בפרקי דרבי אליעזר (פרק לו) שרחל ולאה, בלהה וזלפה, ארבע נשותיו של יעקב אבינו, היו כולן בנותיו של לָבָן הארמי, אך לא כולן נולדו מאותה אימא. רחל ולאה היו בנותיו מאשתו העיקרית של לבן, ואילו בלהה וזלפה נולדו מאישה אחרת, שִׁפְחה שהיתה פִּילֶגֶש של לבן. לשון הפרקי דרבי אליעזר \"לבן לקח את שתי שפחותיו ונתן לשתי בנותיו וכי שפחותיו היו והלא בנותיו היו אלא מבנותיו של אדם מפלגש נקראו שפחות\". סמך לדבר נרמז בסוף פרשת ויצא: שלבן אומר ליעקב \"ויען לבן ויאמר אל יעקב הבנות בנותיי\". חז\"ל כאמור למדו מכאן שגם בלהה וזלפה היו בנותיו של לבן, מאישה אחרת. \r\nהרמב\"ן (בראשית פרק ל' פס' ה') כותב מדייק שבלדת השפחות בן נאמר \"ותלד ליעקב בן\", לציין כי יעקב רצה בהם וראם בהם בנים. הם לא נקראו \"בן האמה\" אלא \"בן יעקב\" - כבני האמהות ממש.\r\nהרב אורי שרקי כותב: \"חז\"ל מספרים לנו מדוע היו אנשים נושאים שתי נשים באותו הדור (הדור שלפני המבול). שאנשי אותו הדור היו רשעים ומושחתים, והיו נושאים שתי נשים, האחת לפריה ורבייה ואילו השנייה נועדה ליופי ולא היו לה ילדים. אנשי אותו הדור הפרידו בין שני ערכים: האתיקה והאסתטיקה, בין פוריות ויופי...לעומת נשות דור זה, מצאנו אצל האימהות שהיו גם יפות וגם פוריות. בנפש הצדיק מתאחדים שני הערכים יחד. יעקב אבינו לא רצה לשאת שתי נשים, הוא רצה רק את רחל, אבל ההשגחה גלגלה את העניינים כך שיעקב אבינו יישא גם את לאה. הסיבה לכך היא שלמשפחתו של יעקב אבינו היה תפקיד בעולם, והוא לתקן את כל הכישלונות הקודמים של האנושות...תופעה זו קיימת גם אצל השפחות. בלהה ניתנה ליעקב אבינו על מנת ללדת לו ילדים, ואילו בזלפה כלל לא היה צורך, שהרי ללאה כבר היו ילדים. יש כאן מידה מסוימת של מותרות, לאה רוצה עוד ילדים. חז\"ל אומרים כי זלפה כלל לא רצתה להינשא ליעקב אבינו, ורק בהמשך חזרה בתשובה והסכימה. שוב אנו רואים תיקון גם אצל הגבירות וגם אצל השפחות.\".\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-23T20:56:54Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:47:57.493Z",
      "filename": "2025-12-בלהה-וזלפה-שהיו-לצורך-הענין-כפונדקאיות.149337.html"
    },
    {
      "id": "149340",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149340",
      "title": "סלט עם בצל שהעברתי מכלי חלבי לכלי פרווה",
      "question": "שלום,\r\nאם הכנתי סלט טונה במיונז עם הרבה בצל סגול בצלחת חלבית, ואח״כ העברתי את הסלט לכלי פלסטיק פרווה, האם זה הופך את הכלי לחלבי?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם חתכת את הבצל בסכין פרווה אז אין בכלל בעיה, גם אם היה על צלחת חלבית. וגם אם חתכת בסכין חלבי, הבצל לא הופך את הכלי לחלבי.\r\nברכה והצלחה וכל טוב. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2025-04-03T09:32:54Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:48:18.843Z",
      "filename": "2025-12-סלט-עם-בצל-שהעברתי-מכלי-חלבי-לכלי-פרווה.149340.html"
    },
    {
      "id": "149341",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149341",
      "title": "האם אני אצליח בחיים?",
      "question": "אני כרגע מאוד מחפשת את עצמי בין עבודות ולא יודעת באמת מה יהיה איתי ואם אצליח במה שאני רוצה ",
      "answer": "שלום\r\nאכן זו תקופה לא נעימה שמעלה ספקות ומחשבות.\r\nאך לפניה ואף לאחריה יהיו לך תקופות של ודאות ושמחה.\r\nאנו לקראת ליל הסדר, יהי רצון שתמצאי את הסדר הנכון בחייך.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-02T13:55:53Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:48:27.764Z",
      "filename": "2025-12-האם-אני-אצליח-בחיים.149341.html"
    },
    {
      "id": "149342",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149342",
      "title": "מדיח כלים ממשפחה שלא מקפידה על כשרות",
      "question": "האם מותר לקחת מדיח כלים שמוסרים אם זה ממשפחה שלא מקפידה על כשרות ובשר חלב?",
      "answer": "שלום\r\nניתן להכשיר מדיח כלים בצורה הבאה:\r\nניקוי יסודי: את גוף המדיח והרשתות יש לנקות היטב, כמו כן יש לנקות גם את הפילטר.\r\nהמתנה: יש להמתין 24 שעות מעת השימוש האחרון.\r\nהכשרה: להפעיל את המדיח עם חומר ניקוי בחום הגבוה ביותר בלי כלים פעם אחת.\r\n\r\nאת הרשתות והסלים יש לנקות היטב, להמתין 24 שעות מהשימוש האחרון, ולהגעילם בכלי מים מבעבעים המונח על האש.\r\nכאשר אין אפשרות כזו, יש מקילים להכשיר את הרשתות והסלים בהפעלת המדיח עצמו, אך אין להסתמך על כך לכתחילה.\r\n\r\nהכשרה זו טובה בין אם השתמשו במדיח לבשר וחלב ביחד ובין אם השתמשו בו בכלי טריפה. \r\n\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-04T11:29:42Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:48:36.511Z",
      "filename": "2025-12-מדיח-כלים-ממשפחה-שלא-מקפידה-על-כשרות.149342.html"
    },
    {
      "id": "149343",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149343",
      "title": "סעודה שלישית בפת בערב פסח שחל להיות בשבת",
      "question": "שמעתי כי מנהג המקובלים בית א-ל ועוד שיש לקיים את סעודת ערב פסח שחל להיות בשבת (כמו השנה) בפת דוקא. וזאת כיוון שהזוהר הזהיר על קיום שלוש סעודות בשבת בפת דוקא. כדי לפתור את הנושא - נוהגים לאכול מצה מטוגנת כדי לפגום את טעמה של המצה ולברך המוציא. לפי מנהגינו אשכנז (נוסח ספרד) אין לאכול כלל מצה בערב פסח מסוג כלשהוא (וכבר למעלה מחודש לפני פסח שלא אוכלים מצה). יתרה מכך בני הבית רגישים לטיגון. האם יש דרך לקיים באופן זה את הסעודה השלישית בפת (אולי לאוכלה לפני זמן ביטול החמץ), או שבמקרה דנן אין פתרון ואנו פטורים מלקים סעודה שלישית בערב פסח בפת?",
      "answer": "המנהג הנפוץ הוא לוותר על הלחם ולאכול חמין מתפו\"א ובשר\r\nאפשר להוסיף גם כופתאות מבושלות מקמח מצה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-04-02T23:07:10Z",
        "upvotes": 88
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:48:45.667Z",
      "filename": "2025-12-סעודה-שלישית-בפת-בערב-פסח-שחל-להיות-בשבת.149343.html"
    },
    {
      "id": "149352",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149352",
      "title": "תפילה במקום גזול",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאיפה שאני גר בנו בחניית אורחים(ציבורית) אוהל שהוא מעין בית מדרש, אבל ללא אישורים וללא הסכמה של כל דיירי הבניינים ויצר לא מעט מחלוקות... \r\nהאם הבית מדרש/אוהל נקרא יושב על שטח גזול?\r\nוהאם כשהם עושים תפילה מותר להתפלל במקום שכזה?\r\nתודה רבה ",
      "answer": "להתפלל בבית הכנסת על גבי קרקע גזולה: כתב בס' פתחי \r\nחושן (חלק ה פרק ו הערה ח) בשם האשכול (הלכות ביהכנ\"ס \r\nשכתב בשם ר' ישראל) שאין אדם רשאי להתפלל בקרקע גזולה, \r\nוהאשכול סובר שקרקע אינה נגזלת ולכן מותר להתפלל שם, אבל לגזול קרקע ולבנות עליה ביהכנ\"ס מצוה הבאה בעבירה היא.\r\n\r\nנראה שהמקור לדין זה הוא מהלכות סוכה (סוכה לא נפסק בשו\"ע תרלז,ג) שם כתוב דאם בנה סוכה בחצר חבחרו יצא ידי חובה כיוון שקרקע אינה נגזלת. אך הרמ\"א הוסיף שלכתחילה לא יישב אדם בסוכת חברו שלא מדעתו... וכן בקרקע שהיא של רבים. וכתב המשנה ברורה (ס\"ק ט) שאין לברך בסוכה כזו. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-04-14T22:42:41Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:49:44.257Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-במקום-גזול.149352.html"
    },
    {
      "id": "149356",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149356",
      "title": "קינואה בפסח לחולה קרוהן אשכנזי",
      "question": "שלום וברכה, לפני כשלושה חודשים התגלתי כחולה קרוהן במעי, ע\"מ שלא להגיע לטיפול תרופתי אני עושה טיפול בדיאטה ומשום כך מותרים לי מעט מאוד מוצרי מזון באזור ה40, רוב מזוני מתבסס על קטניות אך גם על קינואה, וא\"כ שאלותיי\r\nא. האם יש הבדל בין אורז וכדו לבין קינואה לדיני פסח?\r\nב. האם מותר לי בפסח לאכול קינואה או שאר מינים?\r\nג. האם יש נפק\"מ לשאר בני המשפחה דהיינו האם צריך לבשל בכלים נפרדים ולאכול בכלים נפרדים או לא?\r\nתודה רבה ממש!!!\r\nפסח כשר ושמח!",
      "answer": "רפואה שלמה\r\nקינואה עדיפה מכל הקטניות, כי עד לאחרונה לא שמעו עליה ולא כללו אות בכלל הגזרה\r\nלאחרונה יש שאסרו אותה, אך לא לחולה \r\nכל קטנית שיש בה צורך בריאותי מותרת לך.\r\nיש מתירים רק בבישול בכלים נפרדים\r\nאך אחרי 24 שעות מהשימוש האחרון בכלי הוא מותר ליתר בני המשפחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-04-05T20:52:24Z",
        "upvotes": 58
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:50:17.012Z",
      "filename": "2025-12-קינואה-בפסח-לחולה-קרוהן-אשכנזי.149356.html"
    },
    {
      "id": "149362",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149362",
      "title": "מתי קוראים 40 יום לבן זכר",
      "question": "שלום רב נקלטתי להריון בשעה טובה ב5/3 ביצעתי החזרת עובר בשיטת ivf ולאחר 12 ימים ביצעתי בדיקת דם ונודע לי שנקלטתי ברוך השם ואיך שנודע לי שנקלטתי התחלתי לקרוא את התפילה אני מקווה שהתחלתי בזמן? ",
      "answer": "כיון שזה מה שהיה בידך עשית טוב, ובע\"ה יתקבלו תפילותייך ברצון.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-24T14:24:08Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:51:02.381Z",
      "filename": "2025-12-מתי-קוראים-40-יום-לבן-זכר.149362.html"
    },
    {
      "id": "149364",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149364",
      "title": "בחירה חופשית",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום לרבני האתר החכמים,\r\nאשמח שתבררו לי את סוגיית הבחירה החופשית. מצד אחד בחירה חופשית זה יסוד מאוד בסיסי וידוע ביהדות. \r\nמנגד- \"אין אדם נוקף אצבע למטה עד אשר גוזרים עליו מלמעלה\". ולא רק זה, נאמר כי ה יתברך לפעמים לא נפרע מרשעים משום שעתיד לצאת מהם צאצא צדיק. כלומר ידוע לפניו שעתידה להיות נשמה של צדיק בעתיד מאותו הרשע. הקדוש ברוך הוא יודע גם אם אדם עתיד לחטוא או לקלקל את דרכיו בעתיד. אם כך אשמח לבירור הסוגיה המבלבלת הזו... \r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום\r\nהסוגיה של בחירה חופשית או בסגנון אחר ידיעה מול בחירה היא סוגיה ארוכה.\r\nאני מצרף קישור לעמוד בויקישביה שסיכם את הסוגייה ובסופו יש קישורים לעמודים נוספים בענין.\r\nhttps://katzr.net/6d4491\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-07T10:39:16Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:51:19.023Z",
      "filename": "2025-12-בחירה-חופשית.149364.html"
    },
    {
      "id": "149367",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149367",
      "title": "עובר לגור בחו\"ל - חג שני",
      "question": "ממתי אני מתחיל לשמור חג שני אני עובר לחו\"ל לבינתיים זה קבוע יכול להיות שנחזור עוד חודש ממתי אני מתחיל לשמור חג שני? ",
      "answer": "שלום,\r\nאתם צריכים כעת לנהוג יום טוב שני. בע\"ה כשתחזרו לארץ הקודש תנהגו יום טוב אחד (ראה משנה ברורה תצו יג).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-04-06T00:50:56Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:51:40.895Z",
      "filename": "2025-12-עובר-לגור-בחו-ל-חג-שני.149367.html"
    },
    {
      "id": "149368",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149368",
      "title": "שם לתינוק",
      "question": "שלום רב, \r\n\r\nלבן שלי קוראים אריאל בחרנו לך דקה לפני בברית \r\n(כל ההריון רצינו לקרוא לו רועי או אלרועי אבל התחרטנו כמה שבועות לפני הלידה ואז הינו אבודים)\r\nואז התלבטנו בין אריאל לבר אל עכשיו אנחנו חושבים לשנות לו ל״בראל ישי״ או ״בראל דוד״\r\nנשמח לשמוע מה הרב אומר \r\nתודה, ",
      "answer": "לא כדאי לשנות. שמו הוא שם טוב ובפרט שניתן לו בזמן ברית מילה ברגעים קדושים וחשובים. והשם אריאל הוא טוב יותר מבראל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-04-24T14:00:25Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:51:49.378Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוק.149368.html"
    },
    {
      "id": "149369",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149369",
      "title": "מימון טיפולים משלימים על ידי המדינה",
      "question": "שלום הרב. אנחנו גרים בשכונה אליה חדרו מחבלים ב 7.10. הוכרנו כנפגעי פעולות איבה, וקבלנו מביטוח לאומי סכום כסף עבור טיפולים משלימים. כאשר מבקשים את ההחזרים צריך למלא את שם הטיפול מתוך אפשרויות נתונות (דוגמאות: כירופרקטיקה, דיקור לסוגיו, עיסוי רפואי, רפלקסולוגיה, יוגה, פילאטיס, טיפול במוזיקה, דיאטה, הומאופתיה, מיינדפולס ועוד). אנשים קנו גם דברים שונים מטיפולים – קרובים פחות או יותר לכך. למשל קנו מוצרי ספורט ודיווחו עליהם תחת הכותרת \"יוגה\", קנו כלי נגינה ודיווחו עליהם תחת הכותרת \"טיפול במוזיקה\". יש כאלו שקנו גם דברים יותר רחוקים כמו מחשב, ציוד טיולים וכד ודיווחו עליהם תחת אחד הטיפולים. ביטוח לאומי נתן החזרים עבור כל הקניות האלו. האם מבחינה הלכתית מותר לי לבקש החזרים על הדברים האלו על אף שהם לא בדיוק טיפולים?",
      "answer": "השאלה טובה ושייכת גם אצל משרתי מילואים וההטבות שהם מקבלים לאור המלחמה.\r\nככלל יש לנו כלל גדול בדיני ממונות האומר  \"בדבר שבממון תנאו קיים\".\r\nכל נותן שירות, מוכר, משכיר, משאיל מלווה וכדו' שעושה פעולה ממונית מולך יכול להתנות תנאים ותנאים אלו מחייבים.\r\nלאור זאת, הטבות הביטוח לאומי לאור ההכרה הנ\"ל צריכים להיות לפי התנאים שלהם, נותני ההטבה.\r\n\r\nכמובן שאסור לומר דברים שאינם אמת.\r\nאני מבין מתוך השאלה שיש שטח אפור גדול המרחיב בצורה גדולה את היכולת לקבל החזרים על דברים רבים. בין אם זה מכח אילוצי מערכת ובין אם זה מכח ההבנה שבאמת ישנם צרכים מגוונים לכל אדם ומשפחה שקשה \"לקמט\" אותם בהגדרות מצומצמות.\r\nראשית - יש אפשרות מן הסתם לשאול את הבט\"ל , נציגיו, בעניין זה ולקבל תשובה רשמית.\r\nבמידה ולא, לענ\"ד צריך להפעיל את ההגיון הבריא ולחשוב מה כלול בתוך הטבה זו שנוצרה לצורך ייעוד מסויים, לפעמים קשה לעשות זאת לבד (אדם קרוב אצל עצמו) ניתן לקחת איש אמת אדם בעל מידות ולשתף אותו בעניין ובצרכים ולקבל את עצתו וחוות דעתו בעניין.\r\nיישר כחכם!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-04-21T10:11:35Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:51:57.729Z",
      "filename": "2025-12-מימון-טיפולים-משלימים-על-ידי-המדינה.149369.html"
    },
    {
      "id": "149371",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149371",
      "title": "קדיש שלם בערב תשעה באב ובפורים",
      "question": "א. מדוע בערב תשעה באב ובפורים אומרים בערבית “ואתה קדוש?\r\nב. מדוע אומר אז החזן  גם קדיש שלם ללא תתקבל? (בדומה לקדיש יתום)\r\nג. האם ישנם עוד מצבים כאלה?\r\nתודה  ",
      "answer": "\r\nשלום וברכה,\r\nא. ביאר ערוך השולחן (תרצג א): \r\n\"ועניין אמירת \"ואתה קדוש\": נראה לי דמפני שסיפרנו הנסים שעשה לנו הקדוש ברוך הוא – אומרים \"ואתה קדוש יושב תהילות ישראל\", כלומר: שכביכול כל עיקר עניינו יתברך הם תהילות ישראל, ולכן בטובתינו ישמח, ולהיפך בעת צר לנו חס ושלום. ולכן אומרים \"ואתה קדוש\" בין בתשעה באב בין בפורים\". עכ\"ל ערוך השולחן.\r\nראה עוד בקיצור שולחן ערוך (קמא ד).\r\n\r\nב. כבר אומרים קדיש תתקבל לפני קריאת המגילה ולכן אין צורך לחזור ולבקש שתתקבל התפילה. ראה עוד במשנה ברורה (תרצג א).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-04-08T14:41:57Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:52:14.199Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-שלם-בערב-תשעה-באב-ובפורים.149371.html"
    },
    {
      "id": "149375",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149375",
      "title": "כניסה לכנסייה",
      "question": "האם יש הבדל מבחינת כניסה לכנסיה פרוטסטנטית?\r\nולמטרות פרנסה?\r\nולמטרה לימודית?\r\nלא לתפילה, אלא לקונצרט למשל, בתור מבצע.\r\nעד כמה אפשר להקל בעניין?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להיכנס לכנסייה, גם לא לכנסיה פרוטסטנטית, וגם לא למטרות פרנסה, או למטרה לימודית, או לקונצרט. \r\n\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nראה מה שכתבתי כאן לגבי איסור כניסה לכנסיות: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/137212\">https://www.yeshiva.org.il/ask/137212</a>.\r\nולגבי כנסייה של פרוטסטנטים דינו קל יותר, שאין שם דמות וצלם, וכפי שכתב השואל ומשיב (ח\"ג עב) לעניין הפיכתו לבית הכנסת. דברי השואל ומשיב הובאו ביביע אומר (ח\"ו סי' ז, ח\"ז סי' יא). \r\nאך הגרע\"י (יחוה דעת ח\"ד מה) ושאר הפוסקים אסרו כניסה לכנסיות, ולא מצינו שחילקו בין הכנסיות של הסוגים השונים של הנצרות, ומשמע מסתימתם ש\"הללו עובדי עבודה זרה והללו עובדי עבודה זרה\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-04-07T00:43:50Z",
        "upvotes": 64
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:52:44.253Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-לכנסייה.149375.html"
    },
    {
      "id": "149377",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149377",
      "title": "חמץ של אחרים שנמצא בבית שלי",
      "question": "היי כבוד הרב \r\nיש לי שאלה יש לי עסק מהבית שמוכר חמץ ואין לי אופציה לזרוק כלום מה אני עושה?\r\nויש לי גם בבית אנשים שלא שומרים פסח ואוכלים חמץ בפסח מה אני עושה?",
      "answer": "תיקחי את כל מוצרי החמץ במקום מסוים, ותעשי מכירת חמץ למוצרי העסק שלך,\r\nולגבי אוכלי החמץ, צריך ליצור הפרדה מוחלטת, בכלים ובמתקני הבישול.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-04-07T09:03:17Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:53:00.898Z",
      "filename": "2025-12-חמץ-של-אחרים-שנמצא-בבית-שלי.149377.html"
    },
    {
      "id": "149380",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149380",
      "title": "חומץ אורז - קטניות?",
      "question": "על מוצרים מסיימים כתוב לאוכלי קטניות וברכיבים מופיע חומץ אורז.\r\nהאם מותר לאשכנזים הסבורים ששמן קטניות מותר ? האם זה דומה או שונה ? תודה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nליתכן שבתהליך יש גם מים לכן לא דומה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-04-06T05:32:37Z",
        "upvotes": 86
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:53:25.810Z",
      "filename": "2025-12-חומץ-אורז-קטניות.149380.html"
    },
    {
      "id": "149381",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149381",
      "title": "תערובת קטניות",
      "question": "לפי תשובת הרב ליאור על ההקלות בקטניות. שתערובת קטניות לפני הפסח מותרת.  האם קולא זו פוטרת את רוב המוצרים שכתוב עליהם לאוכלי קטניות מאחר והם מכילים מעט קטניות ?\r\nחטיפים שיש בהם קמח תירס או חומץ אורז וכדומה",
      "answer": "חטיפים מתירס ומה שכתבת מאורז  אסורים,\r\nכוונתו של הרב הגאון הרב דב ליאור שליט\"א לגבי מעדני חלב, קוטג' שטראוס, סלטי אחלה, מוצרים נוספים שאינם קטניות וכתוב  עליהם לאוכלי קטניות.\r\nדעתו של הרב שצריך לשמור על הגזירה ולא להרחיב אותה למוצרים נוספים כמו- שמן קנולה, שמן סויה, ומוצרים מכילי לפתית, קינאוה, לחם טף, בוטנים.\r\nמפני שהגזירה הייתה על כמה מוצרים שהיו בזמנם, ובנוסף לכך לא אוסרים מוצרים שלא הגיעו במגע עם מים. כבר קדמו לרב, הרב יצחק אלחנן שהיה המשיב של הדור, שו\"ת מהרש\"ם ועוד פוסקים ידועים, ודעת אג\"מ לגבי בוטנים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-04-07T09:30:36Z",
        "upvotes": 74
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:53:34.217Z",
      "filename": "2025-12-תערובת-קטניות.149381.html"
    },
    {
      "id": "149382",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149382",
      "title": "תענית בכורות בניסן - כיצד?",
      "question": "ידוע שחודש ניסן אסור במספד ובתענית, אם כן כיצד נקבעה תענית בכורות בניסן ולא נדחתה למועד אחר ואפילו כתשלומים? ויתרה, יש הסוברים כי יש להתענות בערב פסח גם מי שלא בכור, ויש הסוברים שלא יפתרו את עצמם הבכורות בסיום מסכת.",
      "answer": "זו לא תענית של צער אלא של הודייה לה' על פסיחת בכורי ישראל\r\nמכיון שתענית זו היא רק מנהג, מנהג ישראל לפטור את הבכורות ע\"י סיום\r\nמה גם שקשה  לקיים מצות הגדה בהידור אחרי תענית כשעדיין לא אכלו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-04-08T21:00:15Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:53:42.377Z",
      "filename": "2025-12-תענית-בכורות-בניסן-כיצד.149382.html"
    },
    {
      "id": "149385",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149385",
      "title": "זרע לבטלה, וזיווג",
      "question": "שלום, אני בחור בן 24 דתי כל חיי ובזמן האחרון מתחזק יותר, ויש עוון אחד שמפריע לי מאוד וזה עוון זרע לבטלה, ובגלל זה אני גם מאוד רוצה להתחתן ולהקים בית נאמן,\r\nאבל הבנתי שזרע לבטלה מרחיק את הזיווג שלי, השאלה שלי היא למה יש אנשים שנופלים בזה ועדיין מוצאים את הזיווג שלהם ומתחתנים, ואני שאני מאוד משתדל בזה ובשמירת העיניים (עדיין נופל אבל בתדירות הרבה יותר נמוכה מבעבר) לא מוצא את הזיווג שלי, (אציין שאני בן אדם טוב נראה טוב מאוד מצחיק עבודה טובה וכו.) ואני עדיין לא מוצא את הזיווג שלי, ואני מתפלל עליו כל יום 3 תפילות ביום ועושה השתדלויות.\r\nבאמת קשה לי מאוד עם זה אני מרגיש שכל מישהי שאני רוצה ומנסה להכיר כאילו משהו חוסם את זה, כאילו כל דבר שאני נוגע בו שקשור לזיווג הופך לפחם",
      "answer": "שלום\r\nאין קשר בין הוצאת זרע לבטלה למציאת זיווג.\r\nאשריך שאתה מתקדם ומתאמץ בשמירת הברית מה שבוודאי מוסיף לך זכויות ומקרב הין היתר את הזיווג שלך.\r\nהמשך להיות בשמחה מתוך קדושה ושמירת העיניים ותפעל נכון למציאת זיווג שמתאים וראוי לך.\r\nבהצלחה רבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-04-10T20:59:13Z",
        "upvotes": 155
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:54:04.977Z",
      "filename": "2025-12-זרע-לבטלה-וזיווג.149385.html"
    },
    {
      "id": "149386",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149386",
      "title": "קושי עם הבנת דברי הרב",
      "question": "אם הבנתי נכונה את דברי הרב, נשמע שלגבר יש יצר מיני חזק יותר ולכן ההבדלים כאלו. אולם אני שגדלתי (לצערי) בנוער מעורב ראיתי שכשם שלבנים יש יצר להסתכל כך לבנות ישנו היצר לחשוף ולפרוץ (במטרה למשוך את הבנים) ועוד שהן משיחות על אהבה/מיניות מגיל צעיר יותר ובהיקף נרחב יותר. וכן בחז\"ל נשמע שמבחינות מסוימות יצרן חזק יותר: שנשים נוחות להתפתות ודעתן קלה יותר (גבי איסור יחוד ב\"קידושין\"), ושרוצה אשה בקב ותפלות מתשעה קבין..., ושלא ראוי לאשה לשתות יין \"כוס אחד יפה לאשה שנים ניוול הוא לה..., ולא תרבה שיחה עם האישה שכל דבריה ניאופים (ב\"דרך ארץ רבה\") וכן \"אשר מצודים וחרמים ליבה ואסורים ידיה\" שאומר המדרש (קה\"ר על אתר) שאלמלא שאסורים ידיה היתה תופסת אנשים ברחוב... ועוד.\r\nכמובן שאם מחשבים רק את יצר ההסתכלות לגברים יהיה יותר, אך כנגד זה אם מחשבים את יצר החשיפה והתשוקה למשוך יהיה בנשים יותר. ככלל איני מבין את הניסוח \"מעל\" או \"מתחת\" בהבדל בין גברים לנשים. האין זה הדדי ושוה עם (השינויים המתאימים לתפקיד כמובן) [סוג של זו יצרה מבפנים זה יצרו מבחוץ במובן הרעיוני]? \r\nתמיד הבנתי את זה באופן כזה, שלמין בו בוער יותר יצר ההסתכלות גדרו אותה יותר ולמין בו בוער יותר ההפך גדרו להפך, אך אין עליון או נחות בזה, זה פשוט שונה.\r\nנ.ב.\r\nכמובן שבסוף בשני המינים יש את שני סוגי היצרים במידה כזו או אחרת, כמו שרואים אנו מ\"בנות צעדה עלי שור\" ומהנערות שהאריכו בדבריהן לשאול ומהיכרות עם העולם.\r\nתודה רבה לרב ומחילה שהארכתי. ",
      "answer": "שלום רב\r\nחלק מדברי חכמים מדברים על נשים של פעם שלא למדו ולא היו מתוקנות במידותיהם. אולם אנו ב\"ה בדור שגם הנשים עובדות ומזככות את המחשבות והמידות שלהם. ובכל אופן ההבדל בין האיש לאישה נשאר לנצח. אותו אי אפשר לבטל. הגדרת יפה את ההבדלים. ומה שרואים שאישה קלה לפיתוי זה נוגע לברכה שעשני כרצונו. התכונה הנשית כמה שיותר להיות חלק ממשהו טוב. לכן נשים מחפשות את המקום שבהם הן תוכלנו לקבל משמעות וכוח מכוח מי שמכיר בכוחן.\r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2025-04-08T23:12:24Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:54:13.705Z",
      "filename": "2025-12-קושי-עם-הבנת-דברי-הרב.149386.html"
    },
    {
      "id": "149389",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149389",
      "title": "מכירת חמץ וביעור חמץ",
      "question": "אם מותר למכור את כל החמץ מה העניין בביעור חמץ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמדין תורה צריך לבער את כל החמץ שברשות עם ישראל. בתקופה מאוחרת יותר חכמי ישראל מצאו פיתרון הלכתי למכור חמץ ולא לבער אותו משום שהיה הפסד גדול. אך פיתרון זה לא היה מוסכם על כל הפוסקים כיוון שהוא כביכול עוקר דין תורה. אמנם, תקנה זו נשארה גם כיום ומצד זה אפשר כמובן למכור כל חמץ לגוי, אך עדיף לעשות זאת לפי היכולת. כלומר, לא למכור הכל אלא לבער חמץ גמור בעיקר בבתים פרטיים שבדרך כלל אין הפסד מרובה כמו בעסקים גדולים. ולכן יש צורך כיום להשתמש גם בביעור החמץ וגם במכירת חמץ, כל דבר וכל אחד לפי עניינו.\r\nברכה והצלחה וכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חגי לרר",
        "date": "2025-05-07T21:35:25Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:54:38.205Z",
      "filename": "2025-12-מכירת-חמץ-וביעור-חמץ.149389.html"
    },
    {
      "id": "149391",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149391",
      "title": "תשובות קוליות לאפליקצייה בשבת",
      "question": "חברה שלי ואני נפגשנו בשבת אני שומרת שבת והיא לא, כדי להעביר את הזמן היא נכנסה לאפליקציה בטלפון של AI והוא שואל שאלות שאני אצטרך לענות עליהן. מותר לי לענות על השאלות מהרובוט ולשחק?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאסור לענות על השאלות, משום שבכך את גורמת לחברה לחלל שבת, ועוברת על \"לפני עור לא תתן מכשול\". כלומר החברה שאינה שומרת שבת היא סוג של עוורת שלא רואה את האמת, ואין להכשיל אותה לעבור על מצוות ה' (עי' רמב\"ם רוצח יב יד). ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-04-07T00:31:02Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:54:54.480Z",
      "filename": "2025-12-תשובות-קוליות-לאפליקצייה-בשבת.149391.html"
    },
    {
      "id": "149395",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149395",
      "title": "למה פסח הוא זמן חרותנו ולא מתן תורה?",
      "question": "לאור העובדה כי;\r\nא) כל יציאת מצרים הייתה למטרה אחת נעלה ומרוממת, והיא \"תעבדון את האלוקים על ההר הזה\", הכנה למתן תורה. וכפי שאומרים בק\"ש \"אשר הוצאתי אתכם מארץ מצרים להיות לכם לאלוקים\"\r\nב) \"אין לך בן חורין אלא מי שעוסק בתורה\"\r\nג) כפי שהרמב\"ן מאריך לבאר שחומש הגאולה מסתיים בבניית המשכן ובהשראת השכינה שזהו סיום הגאולה\r\nמדוע אם כן חג הפסח נקרא בשם זמן חירותנו ולא חג השבועות?\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nתוכל למצוא תשובה לשאלתך בשיעורו של הרב אליהו ברין באתר:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/midrash/2142\">חוגגים באמצע הדרך?</a>\r\n\r\nבברכה\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-04-09T19:50:04.513Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:55:24.970Z",
      "filename": "2025-12-למה-פסח-הוא-זמן-חרותנו-ולא-מתן-תורה.149395.html"
    },
    {
      "id": "149398",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149398",
      "title": "חודש לפטירה",
      "question": "שלום רב, הלווית אבי היתה בכ באדר\r\nמשמע עליה לקיברו ב\"חודש\" אמורה להיות בכ בניסן.    בוקר ערב פסח שני.   חול המועד פסח.   יודעת ששנה ראשונה מותר בניסן להגיע לבית קברות, אך מה לגבי חול המועד, ערב חג......מה נדרש לעשות?",
      "answer": "נכון בשנה הראשונה עולים בחודש ניסן, אבל לא בחול המועד, תעלו ביום ראשון כב' ניסן.\r\nמהשמיים תנוחמו ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-04-08T15:38:04Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:55:46.901Z",
      "filename": "2025-12-חודש-לפטירה.149398.html"
    },
    {
      "id": "149399",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149399",
      "title": "הכשרת מכונת ואקום לפסח",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nיש לי מכונת ואקום שאני משתמש בה לעשות ואקום לבשר קר בלבד.\r\nהמכונת ואקום בעצם שואבת את האוויר ומלחימה את השקית (היא יוצרת עטיפת ואקום לבשר)\r\nהאם נדרש להכשיר אותה לפסח? והאם מספיק לנקות אותה בלבד?\r\n\r\n",
      "answer": "ב\"ה\r\nאם מדובר בבשר מעובד יש גם לשפוך מים רותחים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-04-06T05:36:33Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:55:55.170Z",
      "filename": "2025-12-הכשרת-מכונת-ואקום-לפסח.149399.html"
    },
    {
      "id": "149400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/149400",
      "title": "כשרות ביקב",
      "question": "לפני כ-20 שנה התפרסמו הצעות לעבודה זמנית לפחות בשני יקבים. המועמדים נדרשו להיות שומרי שבת אבל הייתה דרישה נוספת שהם יהיו מתחת גיל 40. \r\n\r\nהשאלה, מה הסיבה להגבלת הגיל? האם יש פה איזה עניין הלכתי? ",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nלא נראה. אולי רצו שיהיה להם כוח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-04-09T14:29:16Z",
        "upvotes": 8
      },
      "saved_at": "2025-12-10T05:56:03.932Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-ביקב.149400.html"
    }
  ]
}
